<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>共享办公 on Crowd Creative Community.众创社区</title><link>https://cc.atomx.cc/tags/%E5%85%B1%E4%BA%AB%E5%8A%9E%E5%85%AC/</link><description>Recent content in 共享办公 on Crowd Creative Community.众创社区</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Sat, 26 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cc.atomx.cc/tags/%E5%85%B1%E4%BA%AB%E5%8A%9E%E5%85%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>怎么做？</title><link>https://cc.atomx.cc/docs/cc/how/</link><pubDate>Sat, 26 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.atomx.cc/docs/cc/how/</guid><description>&lt;p>How 怎么做？特点、属性、如何运作，流程、机制、方法、技术&lt;/p>
&lt;p>关键词：co-living（共享居住）和co-working（共享办公）的实体空间和基础设施、基于互联网的远程工作和创意创新技能、社群运营管理能力。&lt;/p>
&lt;p>选址：地理位置偏远，通常在城市周边的乡镇，物业的建造和管理运营成本、地租和综合生活消费更低，详情参考
 &lt;a href="../../docs/cc/where/">选址 - 地理篇&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>客体：必须由年轻人作为社区主体，其中90和00后占比超过7成以上，如此让社区保持活力；&lt;/p>
&lt;p>成本：以及居民消费必须保持尽可能极低，例如住宿低至300元/月，餐饮低至700元/月，月综合生活成本低于1000元/月；&lt;/p>
&lt;h1 id="问题挑战">
 问题挑战
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%97%ae%e9%a2%98%e6%8c%91%e6%88%98">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>目前市场普遍行情，以计算机类比社区，有硬件和数据，但是缺乏操作系统和应用软件。硬件就是基础设施条件、数据是和客流市场。也就是市场送到面前，依然无法保住收益。&lt;/p>
&lt;p>列举实际案例，某个知名的数字游民社区2025年8月的近况。&lt;/p>
&lt;p>该社区地处经济发达的（准一线）二线城市近郊的村镇，曾经国家领导人在20年前来参访过来，整体硬件的基础设施完备，达到或接近欧盟发达国家水平，因此这里名声在外，经常有外地的参观团来访取经，但是仅限于接待党政研学参访，长期以来却缺乏实际的项目和团队落地，如同中国普遍出现的地产模式一样，非常现代的街区和楼房盖太多，大多数时候却空无一人。&lt;/p>
&lt;p>目前该项目由某知名地产运营商接盘商业运营，挂上乡村振兴和数字游民的牌子，招募了外来的自媒体和社区运营团队，也吸引了一些年轻人过来居住，但是整体运营疲软乏力，具体表现如下：&lt;/p>
&lt;h2 id="文化氛围">
 文化氛围
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%96%87%e5%8c%96%e6%b0%9b%e5%9b%b4">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>工作人员表情紧张，或无精打采趴在电脑前，社区成员亦委靡不振，生活作息混乱，缺乏青年的朝气和生机活力，一副垂垂老矣的状态，就是日语里的“丧”文化氛围浓厚，大多数青年没有正经工作可干，整日沉迷网络娱乐内容，或沉迷玄学修仙和心理疗愈塔罗星座，唯有逗猫铲屎解乏，并引起聊天群里集体讨论的兴趣。&lt;/p>
&lt;p>社区成员自发组织的其他活动话题，可能参加人数很多，实际活动结束后也就结束了，难以引起持续的兴趣和参与共创，不能最终产生结果，也就是缺乏有效的社区创业成效，时下的青年生存状态很艰难。&lt;/p>
&lt;h2 id="环境卫生">
 环境卫生
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%8e%af%e5%a2%83%e5%8d%ab%e7%94%9f">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>没有垃圾分类，在自助厨房里，食材包装和厨余垃圾混在一起，夏天尤其恐怖，没有及时清理的垃圾发臭，并长出蛆虫。&lt;/p>
&lt;p>有时候垃圾量太大，从桶中溢出，地上都是厨余垃圾，被脚践踏，并带到办公室和卧室等区域，影响整体环境卫生。&lt;/p>
&lt;h2 id="资源浪费">
 资源浪费
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%b5%84%e6%ba%90%e6%b5%aa%e8%b4%b9">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>任何人都可以在任何时间使用卧室、厨房、办公区，没有明确的关门和熄灯时间，夏天的空调和冬天的暖气，还有灯可能全天开放，导致极大的能源浪费；&lt;/p>
&lt;p>其中问题突出者，例如共享厨房：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>个人食材保存不当，浪费严重，且导致食品安全和卫生问题；&lt;/li>
&lt;li>很多人不懂如何做饭，把公共的锅烧糊了，需要很大的空调降温，能耗极大；&lt;/li>
&lt;li>管理维护成本高，每天需要2个阿姨打扫至少2次，才能维持基本卫生；&lt;/li>
&lt;li>油烟大，经常拿错私人物品，共享厨房的体验很差；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>还有很多其他方面的问题，包括运营管理效率低、成本高等。如果等数字游民的风口过去，房东开始计算经营效益，有可能收回房子，出租给外卖骑手或许能获得更高收益。&lt;/p>
&lt;h2 id="市场问题">
 市场问题
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b8%82%e5%9c%ba%e9%97%ae%e9%a2%98">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我们的社会出了什么问题？例如一份快餐，物价上涨30-100%不说，吃到嘴的东西变少了，只有一点点，但是包装很大，且豪华精美，买了一堆漂亮的垃圾，垃圾桶堆得满满的，华而不实的东西越来越多。&lt;/p>
&lt;p>外卖送餐的包装居然使用非一次性的包装材料，我最早在德国找到那种非常结实的袋子，其结实程度足以载重20公斤而不会拉坏，使用寿命也足以超过30年，为了送一份快餐，用这么好的包装，10分钟吃完后就扔到垃圾桶，实在是浪费得可歌可泣触目惊心！&lt;/p>
&lt;h1 id="高效治理">
 高效治理
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%ab%98%e6%95%88%e6%b2%bb%e7%90%86">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>过于自由散漫的社区运营模式，导致秩序混乱和治理效率低下。如果社区要持续运营下去，势必采用半军事化、更高效率、高质量的精益管理方案。&lt;/p>
&lt;h2 id="运营效率">
 运营效率
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%bf%90%e8%90%a5%e6%95%88%e7%8e%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>建立集体生活作息的统一标准，加强组织化和运营管理能力，公共基础设施集中化使用。&lt;/p>
&lt;p>共享厨房难于管理，因此建议取消共享厨房，不允许个人做饭，有限定时间和条件地使用共享厨房，例如每周末或节假日，集体自助做饭和聚餐活动；&lt;/p>
&lt;p>食堂的能效和运营效率更高、品质控制更好、节省个人做饭时间，且共享厨房和单位食堂设立运营负责人，必须达到以下运营标准：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>确保使用水电气的安全；&lt;/li>
&lt;li>保护环境卫生、减少垃圾和污染；&lt;/li>
&lt;li>控制食物浪费、提高能源效率；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="社区文化">
 社区文化
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a4%be%e5%8c%ba%e6%96%87%e5%8c%96">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>每个社区的气质（文化）风格不同，主理人和运营团队的风格决定了社区的命运。&lt;/p>
&lt;p>运营团队负责线上和线下社群活动运营和媒体，媒体内容、线下的活动和人们的表情肢体动作散发出社区气质。&lt;/p>
&lt;p>正常的社区文化，应该是积极向上、阳光、温暖热情、正义、生机勃勃、活力十足的，筛选主理人和运营团队非常重要，通常有一个月见习期，能够窥见主理人和运营团队是否符合社区发展要求。&lt;/p>
&lt;h2 id="社区融入">
 社区融入
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a4%be%e5%8c%ba%e8%9e%8d%e5%85%a5">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>设立规则协议，加入的成员，每天必须完成一定的任务，才能保留社区成员资格，否则临期就被清场。&lt;/p>
&lt;p>尽可能让外来的数字游民融入当地村民社区，提供做各种事的机会，无论是公益或商业项目，总之不要让他们闲着。&lt;/p>
&lt;p>例如：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>锻炼身体&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>根据社区成员投票，创建一个或多个运动项目的小组，设置组长和监督员，每天做记录打卡，除非有特殊原因，可以免除锻炼计划，若不能履行健身承诺，就会扣分。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>社区会议&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>例行社区会议，全部成员必须参加，讨论公共事务，并分配职责，参与社区营造，例如垃圾分类培训、社区卫生管理等等。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>共创项目&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>与当地政府、企业、学校、医院事业单位、村民家庭等各种组织结构建立事业合作关系，尽可能让社区成员参与当地的公共事务和创业，即使很小的一个工作也不放过，例如管理和维护绿化步道、社区健身活动等。&lt;/p></description></item></channel></rss>