<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>三农问题专家、乡村建设 on 众创社区</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/</link><description>Recent content in 三农问题专家、乡村建设 on 众创社区</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>乡村建设、三农问题的历史源流</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/3-Rurals/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/3-Rurals/</guid><description>&lt;h2 id="三农问题">
 三农问题
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e9%97%ae%e9%a2%98">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>“三农”（农业、农村、农民）作为一个固定术语，&lt;strong>最早在2000年3月&lt;/strong>由时任湖北省监利县棋盘乡党委书记&lt;strong>李昌平&lt;/strong>上书朱镕基总理时正式提出。他在信中写道：“农民真苦，农村真穷，农业真危险”，引发全国关注。&lt;/p>
&lt;p>此后，“三农问题”迅速被&lt;strong>主流媒体和政策文件引用&lt;/strong>，并在&lt;strong>2001年以后&lt;/strong>成为中央一号文件及政府工作报告中的高频词。&lt;/p>
&lt;p>自&lt;strong>2004年起&lt;/strong>，中共中央连续多年发布以“三农”为主题的&lt;strong>中央一号文件&lt;/strong>，标志着“三农问题”正式进入国家核心政策议程。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="乡村建设">
 乡村建设
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>早期起源（1930年代）：&lt;br>
“乡村建设”最早可追溯至&lt;strong>1920-30年代&lt;/strong>，以&lt;strong>梁漱溟&lt;/strong>在山东邹平（1931–1937）、晏阳初在河北定县（1926–1937）等地，开展的&lt;strong>乡村建设运动&lt;/strong>为代表，这是中国近代第一次系统性的乡村改良实验。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当代复兴：&lt;br>
现代意义上的“乡村建设”话语在21世纪初重新兴起，主要由三农专家&lt;strong>温铁军&lt;/strong>等人推动。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>2003年&lt;/strong>，温铁军携带《中国改革》杂志团队在河北省定州市翟城村&lt;strong>重启乡村建设试验&lt;/strong>，创建了晏阳初乡村建设学院；&lt;/li>
&lt;li>同年，他获得&lt;strong>CCTV中国经济年度人物奖&lt;/strong>，被吴敬琏称为“中国农民的代言人”，“乡村建设”由此进入主流媒体视野。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>政策升级&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>2005年&lt;/strong>，党的十六届五中全会正式提出“&lt;strong>建设社会主义新农村&lt;/strong>”；&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>2017年&lt;/strong>，党的十九大提出“&lt;strong>乡村振兴战略&lt;/strong>”。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="梁漱溟">
 梁漱溟
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%a2%81%e6%bc%b1%e6%ba%9f">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>维基百科：
 &lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A2%81%E6%BC%B1%E6%BA%9F">梁漱溟&lt;/a>（1893–1988）是中国著名的思想家、哲学家、教育家，现代新儒家的早期代表人物，民国时期的一代大儒，是中国近代乡村建设的代表人物，在政协百人大会上敢于公开硬怼毛泽东的硬核人物，有正统知识分子的气节和风骨，被哈佛学者称为是中国最后一代儒家。&lt;/p>
&lt;p>梁氏先祖为也先帖木儿（Yesün Temür），系元世祖忽必烈第五子云南王忽哥赤之子，封“营王”，明朝时家族得汉姓“梁”。&lt;/p>
&lt;p>梁漱溟的父亲梁济（字巨川）是清末官员，曾先后在广西、直隶（今河北）等地任职。1893年，梁济正在广西做官，梁漱溟生于桂林，长于北京。&lt;/p>
&lt;p>梁漱溟19岁起研读佛经，深受唯识宗影响，24岁时著《究元决疑论》，以佛法批判中西哲学，被蔡元培赏识聘为北大教授，曾立誓“终身不娶、素食、出家”，每日诵经打坐。&lt;/p>
&lt;p>1918年，父亲因忧国投湖自尽，遗言问：&lt;strong>“这个世界会好吗？”&lt;/strong>，梁漱溟答：“我相信世界是一天一天往好里去的。”，父亲之死让他意识到：佛法虽能解脱个人生死，却无法回应家国责任。遂放弃出家念头，转而研习宋明理学，践行“为天地立心，为生民立命”的儒家精神。&lt;/p>
&lt;p>我比较感兴趣的是，思想文化对人的改造非常深刻，一个蒙古人种，如何历经几代受汉地文化影响，成为汉地哲学家、佛学和儒家的？&lt;/p>
&lt;p>2010年深秋，参加完一个高大上的会议后，我结识了北京地球村的廖晓义老师，然后我陪同廖晓义和安金磊老师，去北京大学燕园，拜访梁培恕先生（梁漱溟的小儿子），并获赠一套老先生签字的书《这个世界会好吗？》。&lt;/p>
&lt;p>然后我把梁先生系列其他几本也买来，每天在小毛驴农场干完活儿后，回到宿舍躺着看完了，感觉那是一段重新回到阔别已久校园的日子，条件艰苦却也心安。如果下半生还有机会，我是非常愿意过那种校园或兵营的生活方式，做事和学习的效率很高。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>《梁漱溟传》&lt;/li>
&lt;li>《梁漱溟家书》&lt;/li>
&lt;li>《中国文化要义》&lt;/li>
&lt;li>《这个世界会好吗？》&lt;/li>
&lt;li>
 &lt;a href="https://book.douban.com/subject/1132803/">《最后的儒家：梁漱溟与中国现代化的两难》&lt;/a> &lt;/li>
&lt;li>
 &lt;a href="https://www.goodreads.com/en/book/show/350956.The_Last_Confucian">The Last Confucian: Liang Shu-Ming and the Chinese Dilemma of Modernity&lt;/a>,author: Guy S. Alitto&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>梁家后人严格遵循“不张扬、不炒作”的家风，如果知道老爹的名誉被糟践利用，老人家作何感想？&lt;/p>
&lt;h2 id="晏阳初">
 晏阳初
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%99%8f%e9%98%b3%e5%88%9d">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>维基百科：
 &lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%99%8F%E9%99%BD%E5%88%9D">晏阳初&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://yanyangchu.sicnu.edu.cn/">四川省晏阳初研究会&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.gmw.cn/01ds/2007-07/04/content_633953.htm">晏阳初与中国乡村建设学院&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>待更新……&lt;/p></description></item><item><title>三农专家和乡村建设的组织体系</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/organizations/</link><pubDate>Tue, 20 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/organizations/</guid><description>&lt;p>截至&lt;strong>2025年12月&lt;/strong>的媒体报道、机构官网及个人公开资料，温铁军教授公职所属单位、外部的三农专家和乡村建设关联的组织体系，及其常见头衔主要如下：&lt;/p>
&lt;h3 id="学术与教育机构">
 学术与教育机构
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ad%a6%e6%9c%af%e4%b8%8e%e6%95%99%e8%82%b2%e6%9c%ba%e6%9e%84">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>《中国改革》杂志社&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>创刊于1986年，早期曾用名《中国经济体制改革》、《经济体制改革参考资料》，由中国经济体制改革研究会主办，出版机构名称为“中国经济体制改革杂志社”，是中国改革开放以来具有重要影响力的政策类理论期刊出版机构，专注于经济体制转型、改革政策研究与制度创新的宣传与探讨。&lt;/p>
&lt;p>温铁军2000年至2004年任该杂志社的社长兼总编辑。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>中国人民大学农业与农村发展学院&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>成立于2004年，是中国人民大学下属的从事农业经济、农村发展与公共管理的教育分支机构，是中国农业经济学科高等教育的发源地，也是服务国家乡村振兴战略的科研基地与智库。&lt;/p>
&lt;p>温教授 2004–2013年任该院的院长，这是温教授最重要的身份标签，因人民大学的头衔而保持长期个人影响力。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>中国人民大学乡村建设中心&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>成立于2005年7月16日，是中国人民大学直属的二级科研机构，国内高校中最早系统推动“新乡村建设”理论与实践融合的学术平台之一。该中心隶属于人大农发院，位于农发院901办公室。&lt;/p>
&lt;p>温教授 2005-2019年任该机构主任，利用公职之便，开展三农和乡村建设相关工作，是其一切社会活动的外联指挥中心；&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>西南大学乡村振兴战略研究院（中国乡村建设学院）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>成立于 2012年12月8日，是由西南大学在国家推进“新农村建设”和“乡村振兴”战略背景下，依托百年乡建历史资源与当代实践力量设立的跨学科、实践导向型教学科研机构。&lt;/p>
&lt;p>温教授于2012年12月起担任执行院长，由温教授原三农专家和乡村建设核心团队（如潘家恩、杜洁、何慧丽等）主导，聚焦乡村振兴与生态农业相关的教育科研。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>其他公职&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>温教授曾担任的其他职务和头衔，包括：&lt;/p>
&lt;p>福建农林大学新农村发展研究院，特聘教授、乡村振兴研究院院长，近年深度参与福建“生态省”与集体林权改革研究。&lt;/p>
&lt;p>中国农业大学人文与发展学院，兼职教授，参与“发展研究”与“南南合作”课程。&lt;/p>
&lt;p>中国人民大学可持续发展高等研究院，院长，主要从事“生态文明”与“去增长”理论本土化。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="社会组织社团">
 社会组织/社团
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a4%be%e4%bc%9a%e7%bb%84%e7%bb%87%e7%a4%be%e5%9b%a2">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>温教授还有诸多公职之外的社会活动，其三农专家和乡村建设的组织体系庞大，其社会职务与公益身份，主要包括：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>北京共仁公益基金会&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>创建于2018年，办公地址在海淀区苏州街33号6层608室，非公募慈善基金会，以推动乡村可持续发展、支持农民合作组织、促进城乡互助与社会公平为使命。支持全国CSA社会生态农业与青年返乡项目。&lt;/p>
&lt;p>关联机构包括：梁漱溟乡村建设中心、中国乡建院（李昌平领衔）、
西南大学乡村振兴战略研究院（中国乡村建设学院）、福建农林大学乡村振兴研究院。&lt;/p>
&lt;p>自该基金会成立起，温教授任名誉理事长，不担任日常管理职务，在战略方向、项目理念和公共倡导方面持续发挥影响力，基金会秘书长为乡建团队的骨干 - 白亚丽。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>国仁乡建社会企业联盟&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>成立于2018年，简称“国仁乡建”，并非一个在民政或市场监管部门独立注册的法人实体，由一批扎根乡村的社会企业、合作社的协作网络，推动“社会化小农经济”与城乡融合实验。&lt;/p>
&lt;p>该联盟的核心运营主体和发起机构 —— 国仁城乡（北京）科技发展中心，注册地在北京市海淀区苏州街33号6层608室，该公司也是“国仁乡建”系列自媒体账号的实际控制人。&lt;/p>
&lt;p>社会企业翻译成大白话就是做农业类经营公司，是温三农体系内最接近市场商业和赚钱的部门，联盟内的公司主要包括小毛驴和分享收获等农场，以及背后从事农产品生产销售的公司，总体收入较小，入不敷出，必须依靠教育部门、公益基金和政府部门的补贴。&lt;/p>
&lt;p>国仁乡建的法定代表人为乡建团队的骨干 - 严晓辉；&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>CSA社会生态农业大会&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>创始于2010年，或称“公平田野CSA生态农业大会”，原称“社区支持农业（Community Supported Agriculture, CSA）”、有机耕作、城乡互助、食物主权等议题。中国生态农业领域有较大规模和影响力的行业会议论坛。&lt;/p>
&lt;p>自2010年开始，每年一届大会，运营管理者是温教授三农高教体系的骨干 - 石嫣。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>小毛驴市民农园&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>创建于2008年，在北京海淀区温泉镇凤凰岭，是中国第一个CSA农场，市民租地种菜（劳动份额）+ 蔬菜配送（消费份额）+ 农业教育 + 青年实习。&lt;/p>
&lt;p>农场实际控制人是一家公司 - 国仁城乡（北京）科技发展中心，由三农和乡建团队的骨干 - 严晓辉和黄志友等人运营管理。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>北京
 &lt;a href="https://baike.sogou.com/v73831364.htm?fromTitle=%E6%A2%81%E6%BC%B1%E6%BA%9F%E4%B9%A1%E5%BB%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83">梁漱溟乡村建设中心&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>创建于2004年，在北京海淀区温泉镇，其前身可追溯至2001年《中国经济体制改革》杂志社下属的“大学生支农调研项目部”，后隶属于中国人民大学农业与农村发展学院（“中国人民大学乡村建设中心”）的分支机构。&lt;/p>
&lt;p>现任干事和主要运营管理者白亚丽，曾为2004年“农村发展人才计划”学员，天津科技大学学生，休学一年赴湖北省十堰市房县窑淮乡三岔村开展支农工作，被媒体普遍称为“我国休学支农大学生第一人”。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
 &lt;a href="https://baike.sogou.com/v66846294.htm?fromTitle=%E6%99%8F%E9%98%B3%E5%88%9D%E4%B9%A1%E6%9D%91%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E5%AD%A6%E9%99%A2">晏阳初乡村建设学院&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>创建于2003年，在河北省定州市翟城村，由中国人民大学乡村建设中心（原为《中国经济体制改革》杂志社）、翟城村村民委员会、晏阳初农村教育发展中心等单位联合发起成立。&lt;/p>
&lt;p>温铁军时任院长，2007年4月，学院被定州当地有关部门以“非法办学”为由强行关停，学员和乡村建设核心团队连夜撤走，温教授对此事件尚未有公开抗议声明，成为一桩悬疑的公案。&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://artda.cn/view.php?tid=8708&amp;amp;cid=68">乡建学院关闭 新“定县实验”终局？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="媒体常用标签">
 媒体常用标签
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%aa%92%e4%bd%93%e5%b8%b8%e7%94%a8%e6%a0%87%e7%ad%be">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>（非正式但高频出现）&lt;/p></description></item><item><title>其他学者对温教授的批判</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Scholars-Critique/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Scholars-Critique/</guid><description>&lt;p>近年来，三农专家温教授经常和一些公知直播，在网络上发出一些匪夷所思的观点，连曾经同在人民大学教书的同僚都看不下去了，公开在社交媒体上抨击。&lt;/p>
&lt;h2 id="激烈批判">
 激烈批判
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%bf%80%e7%83%88%e6%89%b9%e5%88%a4">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-text" data-lang="text">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>向松祚： 
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>“温铁军的胡扯已经到了信口开河，完全不顾基本常识和逻辑的荒唐程度。” 
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>“温铁军的胡说八道将改革开放全盘否定，以一些莫名其妙，荒唐怪诞的新词汇来欺蒙蛊惑！” 
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>“他所谓的人民经济是真正的打着人民的旗号欺骗人民，祸国殃民！” 
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>“衷心希望温铁军收回和检讨自己的胡言乱语和胡说八道，回到一个教授起码应该有的最基本的良知和常识上来！”
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>场面盛况空前，史无前例，三位著名的“经济学家”同时炮轰温教授：&lt;code>缺乏良知和常识、不学无术、不是一个人&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>这已经不是普通的学术观点不同的批驳，已经到了人身攻击的程度，可见其他学者的愤怒之心。&lt;/p>
&lt;p>参考文章：&lt;br>

 &lt;a href="http://www.maoflag.cc/portal.php?mod=view&amp;amp;aid=17158">李光满：三位“经济学家”为什么突然炮轰温铁军？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://xueqiu.com/3697534392/231794553?next=259151195">向松祚为什么手撕温铁军？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.zhihu.com/tardis/bd/art/569550303">温铁军错了么？遭网红经济学家炮轰：不学无术，不尊重常识&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>针对温教授在三农问题、农业经济学和乡村建设路线和理论观点方面的分歧，还有更多知名学者、专家、媒体和政界人士，公开批评或质疑，以下是一些具有代表性的批判者及其主要观点：&lt;/p>
&lt;h3 id="1-任泽平">
 1. 任泽平
 &lt;a class="anchor" href="#1-%e4%bb%bb%e6%b3%bd%e5%b9%b3">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>著名经济学家，曾任恒大集团首席经济学家。&lt;/li>
&lt;li>批评温铁军的观点“不符合农民利益”、“与实践脱节”，认为其主张的小农经济模式可能导致中国经济倒退。&lt;/li>
&lt;li>曾与其他学者“组团”公开批评温铁军，言辞较为激烈。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="2-马光远">
 2. 马光远
 &lt;a class="anchor" href="#2-%e9%a9%ac%e5%85%89%e8%bf%9c">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>经济学者、财经评论员。&lt;/li>
&lt;li>指责温铁军反对城市化、高等教育发展以及对转基因等现代科技持保守态度。&lt;/li>
&lt;li>认为温铁军的政策建议可能加剧社会不公，不利于现代化农业和经济发展。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="3-张捷">
 3. 张捷
 &lt;a class="anchor" href="#3-%e5%bc%a0%e6%8d%b7">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>财经评论员、法律与金融跨界学者。&lt;/li>
&lt;li>批评温铁军“反对特定类型的大农场”，但被指其批评基于片段信息，缺乏全面理解。&lt;/li>
&lt;li>有观点认为张捷对温铁军的解读存在误解，学术严谨性不足。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="4-向松祚">
 4. 向松祚
 &lt;a class="anchor" href="#4-%e5%90%91%e6%9d%be%e7%a5%9a">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>中国人民大学教授、著名经济学家。&lt;/li>
&lt;li>与任泽平、马光远一同被指“口无遮拦地辱骂”温铁军，质疑其理论背离主流经济学逻辑。作为人民大学的同僚，向松祚在微博中直接公开点名说“温铁军不懂经济学常识”。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="5-王晓东">
 5. 王晓东
 &lt;a class="anchor" href="#5-%e7%8e%8b%e6%99%93%e4%b8%9c">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>经济学者。&lt;/li>
&lt;li>参与对温铁军“人民经济学”理念的集体批判，认为其理论带有“小农意识”，不利于国家整体经济战略。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="6-匿名学者">
 6. 匿名学者
 &lt;a class="anchor" href="#6-%e5%8c%bf%e5%90%8d%e5%ad%a6%e8%80%85">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>频繁出现在学术会议和农业政策研讨会上，有海归背景的农业经济学家批评温铁军：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>“否定农业现代化”；&lt;/li>
&lt;li>“妖魔化资本下乡”；&lt;/li>
&lt;li>“用道德话语替代经济分析”；&lt;/li>
&lt;li>认为其对美国大农场模式的批判是“反智主义”。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>例如，有学者在2022年某农业论坛上反驳温铁军：“中国要养活14亿人，不能靠小农情怀，而要靠科技+规模+全球供应链。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h3 id="7-蔡正元">
 7. 蔡正元
 &lt;a class="anchor" href="#7-%e8%94%a1%e6%ad%a3%e5%85%83">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>台湾政治人物、前国民党“立委”&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>批评内容&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>指责温铁军“不懂现代经济学”，将资本简化为储蓄；&lt;/li>
&lt;li>批评其“左派言论”脱离现实，否定市场机制；&lt;/li>
&lt;li>质疑温铁军对社会主义与资本主义的区分方式，认为其理论缺乏严谨性。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>背景&lt;/strong>：蔡正元常以“自由市场捍卫者”自居，在两岸舆论场中多次点名批评大陆左翼学者。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="8-伯明登">
 8. 伯明登
 &lt;a class="anchor" href="#8-%e4%bc%af%e6%98%8e%e7%99%bb">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>网络财经评论人&lt;/p></description></item><item><title>三农和乡村建设思想理论体系</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/wen-theory/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/wen-theory/</guid><description>&lt;p>2010年春天3月份，我首次到小毛驴农场，以义工和实习生的身份，从事IT支持和网站维护，处理很多网页文章，支持三农发展项目。&lt;/p>
&lt;p>刚开始从媒体上看，我们对温铁军教授的印象大概是不错的，感觉这是一个为农民说话的有良心的专家。&lt;/p>
&lt;p>在那个圈子里每天耳濡目染，逐渐了解温三农理论及其乡村建设核心团队，若非作为工作人员，对其有深度了解的人并不多。&lt;/p>
&lt;p>参考
 &lt;a href="http://www.ruralstudies.com/prod_view.aspx?TypeId=68&amp;amp;Id=564">【新时代乡建二十年 】温铁军：乡村建设思想理论体系&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="三农著作">
 三农著作
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e8%91%97%e4%bd%9c">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我算是个好学的人，想进入有机农业经营领域，鉴于当时我的相关知识、经验、阅历欠缺，于是我把温三农写的书都找来看，包括小毛驴农场私自编辑复印的各种内刊，以及他们推荐的三农系列必读清单，还有其他人写的公开出版的相关图书，第一次我买了30多本，在随后的2年内又陆续增添了一些书。&lt;/p>
&lt;p>小毛驴办公室和宿舍有书架，我也经常在上面翻那几十本书，此外，每天看他们内部邮件组分享的各种网络资料。&lt;/p>
&lt;p>我无法判断温教授的学问层面的水平，能当上人民大学农业学院的院长，那水平比我们普通人对宏观问题的观察肯定要深刻得多。&lt;/p>
&lt;p>刚接触温教授的三农理论觉得挺新鲜的，大概在小毛驴农场待了几个月后，印象就大打折扣了，主要是里面管理太混乱了，这时我和大多数小伙伴的想法是一样的，“既来之则安之，要好好努力，把这个地方改造成最先进文明的典范”。&lt;/p>
&lt;p>大概一年多的新鲜劲过去之后，我没有完整看完温三农全部的书单，然后就把那些书丢在一边，在书架上吃灰，书架在开放的办公室和宿舍里，随便一个人都可以进去拿，某段时间我出差回来，发现一些书被人带进厕所了。&lt;/p>
&lt;p>因为当时农场也聘请很多农民工，那种比较没有弹性和柔软舒适度的印刷品，不需要花钱，很适合农民工的粗糙屁股，被人撕掉当厕纸，蹲坑的时候看几行字，在旱厕污浊的空气中熏陶一下文化修养，这也算是相得益彰和积累学问。&lt;/p>
&lt;p>我是个敬天惜物的人，感觉用这些书本擦屁股有点可惜了，但也算是物尽其用，没有浪费纸张，虽然没有用对地方，且有点小贵，最便宜一本也要20多块，20块钱得买多少柔软舒适的厕纸？&lt;/p>
&lt;p>温教授常常来访农场，新闻媒体上曝光度很高，农民工们当然也认识大名鼎鼎的教授，也知道书上印的教授头像和诸多亮眼的头衔，但这一切都与他们无关，农民工只认准一件事，干一天活就挣一天的钱。&lt;/p>
&lt;p>农民工之所以干苦力，就是吃了没文化的苦，就这么糟践知识，尽管他们很多人至少读完了高中，部分人也读过职业大学，肯定是都识字的人，不过他们并不认为三农专家的书算什么知识，对农民工而言，三农理论不能说是被奉为珍宝，至少也是毫无卵用，这只是一堆废纸而已。&lt;/p>
&lt;h2 id="虚华理论难解实操">
 虚华理论、难解实操
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%99%9a%e5%8d%8e%e7%90%86%e8%ae%ba%e9%9a%be%e8%a7%a3%e5%ae%9e%e6%93%8d">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我是黄冈地区的，数学、物理和编程的成绩一直都还行，思维逻辑肯定没问题，且在温教授的三农体系内部听了1年多讲座，也翻过了不少相关的书和资料，我依然对他想表达什么感到不甚清楚，总之他的态度和表达总是&lt;strong>模棱两可、忽左忽右、飘忽不定、云里雾里&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>听说他是农业经济学家，铺天盖地的媒体报道，在行业深具影响力，作为向往乡村创业的青年，于是你去听他的讲座，犹如虔诚信徒踏入寺庙佛堂，想虚心请教一些疑惑。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>你问他如何让农民增收？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>他会说要去依附，坚持家庭联产承包责任制，分产到户的小农经济才是可持续的，反对大资本进入农村侵吞资源，鼓励农民继续在家种一亩三分地，搞农家乐和民宿就可以安居乐业，也别进城打工了；&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>你问他如何看待农产品价格的波动？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>他会和你扯中美贸易战和八次危机，帝国主义亡我之心不死，一切反动势力都是纸老虎，一定不要服软，跟他们死磕到底，发动青年返乡，粮食自给自足，不依赖美国大豆玉米。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>当他说要搞农村经济&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>你问他“怎么实现经济效益？”，他说要兼顾公益，人要有理想，不能光盯着钱看；&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>当他说要搞环境公益&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>你问他“公益不能当饭吃，怎么解决生存问题？”，他又说要实现经济效益；&lt;/p>
&lt;p>然后，他拿出另一个洋玩意“社会企业”说事，就是要兼顾经济和公益目的，若你再问他“公益和商业两者兼顾平衡发展的方案是什么？他又开始扯中国官方提的“生态文明”。&lt;/p>
&lt;p>。。。&lt;/p>
&lt;p>总之，解释权在他嘴上，他要怎么解释都可以。&lt;/p>
&lt;p>不愧是学跨中西的专家，最擅长借用各种理论概念，巧妙地化解公众和媒体的提问，永远都在套用各种“假大空”的概念，倒腾来倒腾去，就不能简单几句话告诉你具体应该怎么做，但却被媒体包装成“用脚做学问”的实践派专家。&lt;/p>
&lt;p>在他讲座面对面交流时，曾经有人当面提一些质疑的论据或有力反驳，他又口齿不清、含糊其辞、装傻充愣、极其谦卑可怜的样子蒙混过关，如果没看透，你还以为他大智若愚。当有人悟到这一点时，三农问题专家的信誉头像就已经砸到地上了。&lt;/p>
&lt;h2 id="总结---方法论">
 总结 - 方法论
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%80%bb%e7%bb%93---%e6%96%b9%e6%b3%95%e8%ae%ba">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>人家是新闻学专业出身，吃传媒公关（诡辩术）这碗饭的，很多媒体流行的专有名词和概念都是他首创和定义的，和他讨论问题的基础是建立在他设定的话语体系里，所以我们任何人都说不过他。&lt;/p>
&lt;p>你若不同意他们的观点，想找他们辩论，你也不可能赢，书是他们写的，解释权就他们嘴上说了算，他可以非常灵活地解释，像变色龙一样多变，甚至前后观点和立场颠倒。&lt;/p>
&lt;p>你若是个有心人，想进入某个行业领域，带着虚心学习的态度，最好的办法是对权威祛魅。&lt;/p>
&lt;p>若要获得真知，只能跳出其话语体系，从宏观的更高远的角度观察，对比其他专业学者的相关理论，对比分析两者不同的说辞。&lt;/p>
&lt;p>同时从微观的更底层的角度，从他带领和指导学生的项目中，去看他到底做了什么，非常具体的人事物的案例。&lt;/p>
&lt;p>这样就能快速给出有确凿证据的论断：“他到底怎么样，他是干什么的？他是揣着明白装糊涂？还是本来他就徒有虚名？”。&lt;/p>
&lt;p>有一个互联网产品值得做，帮助人们鉴定互联网上的谣言，因为信息爆炸，太多虚假新闻和信息，把疑似伪专家和国师们的文章发给 deepseek 等ai，询问“如何评价所言是否属实？如果不实，请给出论据”，这是更高效率的反制手法。&lt;/p></description></item><item><title>温三农的乡村建设成果是什么？</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/rural-experiment/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/rural-experiment/</guid><description>&lt;p>温教授被媒体包装成“&lt;strong>用脚做学问&lt;/strong>”的泥腿子专家，也就是给媒体受众一种印象，他一直亲身在农村一线的田间地头实践，是实践派和实干家，区别于其他的只会讲纯理论的知识分子。&lt;/p>
&lt;p>但是当他被问到：“你们乡村建设具体实践是做什么？”，他又说从事“&lt;strong>乡村试验&lt;/strong>”。他总是在这两个概念（建设、试验）之间倒腾来倒腾去，确实看起来像是做化学实验，拿两个量杯给开水降温时很专业的样子。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村试验">
 乡村试验
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e8%af%95%e9%aa%8c">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>长期关注三农领域的同学可能就好奇了，然后继续追问：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>“试验”能算是“建设”吗？&lt;/li>
&lt;li>搞了20多年乡村建设，实践成果在哪里？&lt;/li>
&lt;li>为什么一直在做试验？没完没了地试验？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>为什么三农问题专家们，搞了20多年乡村建设，无一成功案例，他们说依然在做乡村试验。世上哪有这样的奇葩试验？一直在做“乡村建设和试验”？却毫无进展和成功案例？&lt;/p>
&lt;p>谁都无法回答以上这些问题，面对媒体时，他们一直在回避和圆滑地处理这些发问，似乎“那不是他们的职责”。&lt;/p>
&lt;p>这几句追问，让人幡然醒悟，也就验证了温三农的真面目，无论是建设（实践）或试验（理论）从未有过成果，有的只是挂着虚高教授博导专家的名头。&lt;/p>
&lt;p>他们耗费国家和社会大量的资源，在实验室里捣腾一堆烂东西，专家所到之处，都是一地鸡毛和狗血剧情，还动辄开新闻发布会，要在全国各地（忽悠）推广（实现量产）经验，这不就是公然的诈骗和胡说八道么？&lt;/p>
&lt;p>为什么可以一直花钱，却没任何试验成果产出？这是谁的问题？深究起来，这是教育体系腐败和官僚主义问题，腐败无处不在，小贪小腐跟随的是不作为，侵吞了太多社会和媒体资源，教科文卫领域也要深入反腐，社会才能发展进步。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>温三农的乡村建设和乡村试验具体是在做什么？真实动机是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村调研">
 乡村调研
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e8%b0%83%e7%a0%94">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>通过梁漱溟乡村建设中心的页面介绍，我们终于搞清楚了乡村建设和乡村试验的主业，说得更客观具体点，温三农团队其实一直在做“乡村调研”，调研才是他的主业。&lt;/p>
&lt;p>如果检索“梁漱溟乡村建设中心”相关图片，发现几乎全部都是几十年前的历史照片，看起来像是博物馆里的展览，有一些不多的学生照片，大部分都是开会或走访农民调研，很少见他们从事乡村建设的实际成功案例。&lt;/p>
&lt;p>总是看到他们在开会和调研，这能叫乡村建设吗？不如改名叫“梁漱溟乡村调研中心”更合适，学生们的乡建工作仅仅为温教授提供了学术研究的原始资料。&lt;/p>
&lt;p>此前他们在河北做了一个“晏阳初乡村建设学院“，被相关部门和村民强行关闭，晏字号的被整报废了，然后到北京又整了一个梁字号的。&lt;/p>
&lt;p>他们总是找一群没有就业的大学生，几乎都来自不怎么好就业的大学和专业，这些和乡村社会格格不入的学生，下放到农村能做什么呢？能解决什么问题呢？不懂技术，没有力气，不会种地，也不会养殖，更不会水电管道维修。&lt;/p>
&lt;p>学生们整天和农民混在一起，辅助干点农活外，就是聊天，让学生找农民家了解情况，打探隐私，写到调研报告中。&lt;/p>
&lt;p>于是“乡村实验”具体怎么做，就有理由了，一直没完没了地做调研，写一堆各种报告和书，这就是温三农的学术成果。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村建设成果是什么">
 乡村建设成果是什么？
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%88%90%e6%9e%9c%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>乡村属于社会范畴概念，社会建设主要有物质和精神文明两个方面，乡村建设也应该包括至少这两部分，具体包括发展农村经济、农民教育和娱乐生活等。&lt;/p>
&lt;p>在温三农庞大的组织体系中，由他的学生亲自运营，或经过他们培训指导的项目点，分布在中国各个省区，非常非常多，好结局的有哪些？成果呢？无法列举。&lt;/p>
&lt;p>这说明，其动机根本就不是乡村建设，自然就不会有相应的（物质和精神文明）成果。&lt;/p>
&lt;h3 id="物质文明">
 物质文明
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%89%a9%e8%b4%a8%e6%96%87%e6%98%8e">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>没有，完全没有，物质文明，这一块就直接忽略吧。&lt;/p>
&lt;p>原因包括：&lt;/p>
&lt;p>他们并非实干型的实践家，而是理论研究的学者，主要靠写作和讲课谋生，被包装成“实践家”的样子。&lt;/p>
&lt;p>旗下的北京梁漱溟乡村建设中心，做了一些和乡村建设（实践）沾边的事，大学生下乡支农，主要是成立老年人协会、儿童支教、农民工组织之类的。早期工作重点是辅助《改革杂志》的三农调研为主。&lt;/p>
&lt;p>乡村振兴第一步重点都是经济建设，也就是发展产业赚钱为主，他们都没有做，或者他们起步早，那时的乡村物质和精神文明基础薄弱，更遑论创业的基础条件，甚至学生们要帮农民维权，时间都花在与贪腐官员和刁民斗智斗勇。&lt;/p>
&lt;p>这是个纯粹的公益慈善行为，拿捐赠基金的钱才能运作下去。&lt;/p>
&lt;p>后期下乡支农，都说要做生意赚钱，但大多参与者是一帮未离开学校实习的学生，没有什么工作经验，所以也很难出成果。&lt;/p>
&lt;h3 id="精神文明">
 精神文明
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%b2%be%e7%a5%9e%e6%96%87%e6%98%8e">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>没有，完全没有。精神文明，这一块也直接忽略吧。&lt;/p>
&lt;p>据我们2010年那批小伙伴中的Tom介绍，他曾经给温教授旗下的多个三农发展项目做网站，这个任务由他们乡村建设核心团队的秀才 - 黄志友负责，他也是小毛驴的会员内刊总编辑，负责对外的一切宣传事务，他是我们认识的老乡村建设团队中最老实巴交的一个人，言语不多，不急躁，显得有些木呐温和低调，与严晓辉的狡猾张狂和高调形成鲜明对比。&lt;/p>
&lt;p>当时为了找图片和文案填充网页，Tom找黄志友要素材，黄给了一个的工作硬盘，他们几个人共用的，里面保存了温三农旗下乡建发展历史，因此Tom系统地整理过温三农资料库。&lt;/p>
&lt;p>但是翻来覆去地找，黄只给找出两张北方大妈在晒谷场上跳秧歌的图片，这张图让人印象深刻，因为拍摄年代久远，农民身上穿的衣服都是打补丁的，可能改革开放之前经历过饥荒的年代。&lt;/p>
&lt;p>所以，Tom当时就起了疑心，温三农的乡村建设做了什么精神文明工作吗？为什么啥都没有？&lt;/p>
&lt;p>在扫描黄志友提供的乡村建设工作的硬盘过程中，虽然精神文明相关的网页素材没有找到，却意外发现了不少特殊的视频文件名，其内容和黄老师的姓名一样的颜色，原来温教授&lt;strong>让日本小姐姐教授弟子们如何搞乡村精神文明建设&lt;/strong>，并将实践案例大量保存在工作硬盘中，这部分工作也算是做到位了。&lt;/p>
&lt;p>我们2个念佛的实习生感慨，核心团队的几个老光棍们饥不择食，迫切需要为贫乏的大脑神经充饥，根本原因是这帮人穷困太久了，连媳妇都娶不起。&lt;/p></description></item><item><title>温三农推荐的乡村建设经典案例</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Failed-influencer/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Failed-influencer/</guid><description>&lt;p>2010-2012年，我曾经在温三农下面公益项目（小毛驴农场）做义工。&lt;/p>
&lt;p>因为我会英文且有一些外事服务的经验，经常有机会作为工作人员，去参加各种国际会议和重要活动，与世界各地的学者专家一起开会参访。&lt;/p>
&lt;h2 id="临时工上手烂摊子">
 临时工上手烂摊子
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%b4%e6%97%b6%e5%b7%a5%e4%b8%8a%e6%89%8b%e7%83%82%e6%91%8a%e5%ad%90">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>为什么让我这样一个临时工小角色去参加重要国际会议呢？有几个方面的原因。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>首先，三农专家真没几个能拿得出手的好牌&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>温三农的乡村建设团队的真实水平，我们是亲眼见证过的，虽然有很多博士研究生学历，但都很不经打，譬如基本英文听说读写能力和学位不匹配，别说上国际会议的台面演讲，连和外宾吃顿饭的基本礼仪和程序都不会，显得很土鳖，没眼界和见识。&lt;/p>
&lt;p>他们清楚自己很差，也清楚里面不能全部都招关系户坐关键职位上，总得需要一些能干活儿的人吧，所以要找类似我这种有经验的人去做一些具体的事务。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>其次，他们的项目都干得稀烂&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>需要有人去收拾烂摊子，最重要的是背黑锅的功能，然后他们就可以逃之夭夭，换下一个项目，接着忽悠和蒙混过关。&lt;/p>
&lt;p>类似我这种勤劳肯干的人，绝对也是个好的候选种苗，关键是我不挑肥捡瘦，住过五星级酒店吃米其林自助，去最穷乡僻壤乡下的柴房里也睡得安稳，牛栏土灶的猪食也吃得香，不挑食真是个优点。&lt;/p>
&lt;h2 id="领导赏识和培养">
 领导赏识和培养
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%a2%86%e5%af%bc%e8%b5%8f%e8%af%86%e5%92%8c%e5%9f%b9%e5%85%bb">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>而且，万一我这种临时工能扭转乾坤，把烂牌打成好牌呢？那么他们又可以在媒体上大肆喧嚷“看看，这是三农理论验证的成功案例”。&lt;/p>
&lt;p>总之，他们乐意把一些知名度很大的（已经接近烂尾）项目，交给类似我这样的临时工手里，绝对不会交好的资源和项目。&lt;/p>
&lt;p>真正还没有被他们搞烂和污染的好资源项目，一定是交给他嫡系跟随多年的几个死党手里，20多年过去，他身边就留下那么几个人，还挺团结的。这帮人就跟富二代一样，等把好资源项目糟践得差不多了，再交给外来的临时工手里，看我们怎么收拾残局。&lt;/p>
&lt;p>如果你没有看懂这里面的诀窍，还觉得领导赏识和培养你了，你要努力好好干，那就可能真滴掉进阴沟里起不来，不仅承担很大的风险，最重要的是要背负恶名。&lt;/p>
&lt;p>我混社会很久，早已看穿了学术圈的腐朽没落和伪专家教授们的真实能力，遂放弃了混他们的圈子，转投私企去了。混互联网大厂的圈子，虽然默默无闻码农的名头没教授专家大，但拿更多的钱，甩他们几条街遥不可及。&lt;/p>
&lt;h2 id="网红烂尾工程">
 网红烂尾工程
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%bd%91%e7%ba%a2%e7%83%82%e5%b0%be%e5%b7%a5%e7%a8%8b">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温三农团队虽然从未做过一个乡村建设的成功案例，但他会推荐别人做的经典案例，否则缺了案例，这学术报告和书怎么写呢？&lt;/p>
&lt;p>神奇的是，只要贴了温三农牌子（别人做的，与他无关）的三农先进案例，有不少都烂尾的，似乎谁和温扯上关系，谁就可能要倒霉了。&lt;/p>
&lt;p>2011年冬天
 &lt;a href="https://commons.ln.edu.hk/southsouthforum/2011/">南南论坛(SSFS)&lt;/a>，我为考察团提供会务活动服务，陪同来自12个国家的学者专家，调研访问中国东部（江浙沪）地区。&lt;/p>
&lt;p>我们拜访了温教授团队推荐的3个乡村建设的经典案例，分别位于江阴华西村、湖州安吉、杭州萧山，但是有2家在随后几年内破产倒闭，这烂尾的概率着实太高了，列举其中部分：&lt;/p>
&lt;h3 id="华西村">
 华西村
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%8e%e8%a5%bf%e6%9d%91">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>
 &lt;a href="https://finance.sina.com.cn/china/2024-10-23/doc-inctpmaf3710673.shtml">江苏江阴华西村&lt;/a>被誉为“天下第一村”，是中国农村集体经济、共同富裕和乡村工业化最著名的典范之一。自20世纪60年代起，在老书记吴仁宝的带领下，从一个贫困村崛起为全国首富村，其发展模式被称为“华西模式”。&lt;/p>
&lt;p>我有幸亲自和老书记握过手，他的方言接近上海话，我们都听不懂，他的孙女给我们做翻译。&lt;/p>
&lt;p>我们还住了由村庄集体建造的全球最高建筑 - 华西龙希国际大酒店（Longxi International Hotel）74层328米，因为村子太小，即使兼并周围几个村的土地，还是无法满足发展需求，于是往高处盖楼，也叫华西村增地大厦。&lt;/p>
&lt;p>在最大的2000平方米宴会厅用餐，可容纳100桌以上，约1000–1200人同时就餐，这是江阴及周边地区规模最大的单体无柱宴会厅之一，常用于婚宴、企业年会、政府接待等；&lt;/p>
&lt;p>迎接各国专家和游客的还有一场综艺节目，同时可以用8种语言做开幕播报，现场氛围热烈堪比春晚，极其精彩纷呈，大酒店富有迪拜土豪气质，其中几个楼层展示各地赠送的礼品，全部都是各种稀世珍宝，价值过亿，包括一顿重的金牛、巨大的玉石雕刻。把各国专家都看懵了，中国闷声发大财，怎么还说是发展中国家？早已经超越发达国家了好吗！！！&lt;/p>
&lt;p>但是，2016年当我在网易养猪的时候，某一天网易新闻给我推送了一条新闻 - 华西村债务危机，距离上次参观考察才过去3年多，吴仁宝老书记才过世，华西村的好运就走到尽头了。&lt;/p>
&lt;p>然后华西村2018年危机全面爆发，峰值负债约400亿元人民币，负债率高达70%，这不是一天发生，而是早在我们去参观之前就埋下隐患，此危机距离我们上次参访才过去4年多，作为经济学家，温教授难道看不出来？&lt;/p>
&lt;h3 id="美浓小镇">
 美浓小镇
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%be%8e%e6%b5%93%e5%b0%8f%e9%95%87">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>
 &lt;a href="https://finance.china.com.cn/roll/20151214/3495627.shtml">云都美浓小镇&lt;/a>位于杭州市萧山区的浦阳镇桃北新村，是中国第一批美丽乡村和千万工程示范点。浙江的乡村建设水平都很高，创造了很多中国第一，包括：“绿水青山，就是金山银山”（两山）、美丽乡村、“千村示范、万村整治”工程（千万工程）等。&lt;/p>
&lt;p>打造该小镇的是浙江登峰交通集团，这家成立于1997年的浙江本土企业，曾涉足公路桥梁、市政园林、房地产等多个领域，但因2015年地产项目资金链断裂，成为浙江省内具有代表性的大型民企债务风险案例。&lt;/p>
&lt;p>当我2013年还在淘宝农业部门上班，某一天刷到登峰集团债务危机，已进入破产清算程序，至今未恢复经营，距离上次参访才过去1年多。&lt;/p>
&lt;h3 id="北京小毛驴市民农园">
 北京小毛驴市民农园
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%b0%8f%e6%af%9b%e9%a9%b4%e5%b8%82%e6%b0%91%e5%86%9c%e5%9b%ad">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>小毛驴是温教授团队的大本营，自己亲自动手建设运营的基地，必须列为经典案例。&lt;/p>
&lt;p>有机/生态农业和三农发展领域的人都知道这家网红农场，自从2012年石嫣分家并建立CSA分享收获农场，小毛驴就逐渐退出历史舞台的聚光灯，情形每况愈下，我当年给农场做的网页也在几年后逐渐消失了；&lt;/p>
&lt;p>温教授让我们带外国专家去看这些案例，为了彰显中国社会主义新农村建设的巨大成功，对这几个案例大吹特吹，结果呢，没几年纷纷宣告破产。&lt;/p>
&lt;p>其他还有几条线路，包括华北和西南路线，我没有去，不在此列举，必定也有一堆他们主推的烂尾网红项目。知道更多其推过的烂尾网红项目的朋友，欢迎提供案例。&lt;/p></description></item><item><title>如何构建“三农问题专家”的超级IP现象</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Illusory-titles/</link><pubDate>Sun, 18 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Illusory-titles/</guid><description>&lt;p>只要提起三农，指代的就是主流媒体上的明星和网红 - 温铁军教授，他确立了“三农问题专家”和“乡村建设”的身份标签，这2个概念是他所独有的专有名词。&lt;/p>
&lt;p>我们通过这些大头衔简单地分析一下，如何构建“三农问题专家”的超级IP现象。&lt;/p>
&lt;h2 id="头衔解析">
 头衔解析
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%b4%e8%a1%94%e8%a7%a3%e6%9e%90">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授在媒体上的头衔很多，包括：著名的三农问题专家、教授、博士生导师、农业经济学家，领国务院津贴的学者等等。&lt;/p>
&lt;p>相关背景信息：《
 &lt;a href="3-Rural-issues.md">乡村建设、三农问题的历史源流》&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在诸多头衔中，&lt;strong>“三农问题专家“&lt;/strong> 最深入人心，几乎所有主流媒体如新华社、央视、《人民日报》对其报道均使用此称谓。&lt;/p>
&lt;p>细品“三农问题专家”这几个字，你会发现这个头衔确实很耐人寻味。用修辞学（Rhetoric）、考据学（Textual Criticism / Evidential Research）、说文解字（字源/字义训诂）的方法，把这几个字拆开，不同的排列组合，一一解读。&lt;/p>
&lt;h3 id="独家唯一性">
 独家、唯一性
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%8b%ac%e5%ae%b6%e5%94%af%e4%b8%80%e6%80%a7">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>“三农问题专家“或”三农问题专家“大头衔，独此一家，别无他人，这是媒体和公众对温教授的认知，也是他公开接受的身份标签，这个IP打造得非常成功。&lt;/p>
&lt;p>李昌平老师也有挂这个大头衔，但是流量很难上规模，无法在公众心目中构建一个独一无二的IP角色，尽管他起步更早，并首先提出“三农问题”这个关键词，被媒体和国家政策层面所广泛接受，但很快这个概念一哥的角色就转手让给了温教授，李老师的IP运作不给力。&lt;/p>
&lt;p>在任何行业领域，可能同时并存无数的同等职称的专家，同行通用同一个头衔，可能行业会议上同时有100个人都叫计算机安全专家。&lt;/p>
&lt;p>但中国挂有“三农问题专家”头衔的，唯有此二人，公众基本忽略李老师，而专指温教授，因此这个头衔具有独家、唯一性、排他性。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“专家”指代的是在特定领域内，通过精深的系统知识、长期实践与社会认可，具备解决复杂问题能力并承担相应责任的权威实践者。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>温教授自千禧年以来，始终稳居三农专家领域一哥位置，甚至在三农这条赛道上，专家飙得太快，成了一道孤影，无人能及，无人并驾齐驱，也无竞争对手跟随，一骑绝尘，看不到其他人，此场面蔚为壮观，似乎这三农专家赛道专为其而开辟，它就是这个赛道上唯一的存在，稀奇不稀奇？惊喜不惊喜？&lt;/p>
&lt;p>这是非常值得探究的一种奇葩现象。&lt;/p>
&lt;h2 id="三农专家">
 “三农”专家
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e4%b8%93%e5%ae%b6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>“三农”指代三个方面：农业、农村、农民&lt;/p>
&lt;p>这三个概念中的每一个都是非常大的，其内涵和外延的范围非常广。&lt;/p>
&lt;p>为了方便分析，去掉“问题”二字，只叫“三农”专家，无论要不要在专家头衔前加“问题”二字，“三农”的概念依然太空泛了。&lt;/p>
&lt;p>按照零售商业的最新理论的“货、场、人”基础模型分析，以下这些都是有对应关系：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>三农 = 农业、农村、农民&lt;/li>
&lt;li>三工 = 工业、工厂、工人&lt;/li>
&lt;li>三商 = 商业、商场、商人&lt;/li>
&lt;li>三医 = 医药、医院、医生&lt;/li>
&lt;li>三教 = 教育、教馆、教师&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>你只听说过三农，为何没有听说过“三工、三商、三医、三教”？为何“三农”成为唯一的专有名词？&lt;/p>
&lt;p>因此，如果有人敢说自己是“三工”专家，这个头衔太太太大和虚空，无人戴得起，但是唯独“三农”专家可以。&lt;/p>
&lt;p>思考一下，为什么会有这种奇葩的现象？&lt;/p>
&lt;h3 id="农业分类">
 农业分类
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%86%9c%e4%b8%9a%e5%88%86%e7%b1%bb">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>为了深入解析，先选取其中一个“农业”概念论述。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>行业维度&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>依据《国民经济行业分类（GB/T 4754—2017）》，“农业”属于A门类，包含“农、林、牧、渔、专业及辅助性活动“5个大类、25个中类、68个小类；&lt;/p>
&lt;p>涉及的物种大类（非细分小类）包括，50+种常见经济作物、20+种主要畜禽及特种经济动物、上百种经济水产动植物，这已经太多了。&lt;/p>
&lt;p>还不包括成千上万种的农产品初加工与辅助活动的类别。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>职业维度&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>依据《中华人民共和国职业分类大典（2022年版）》，包括农、林、牧、渔业生产及辅助人员5大类，分为5个中类的生产人员，包括：农业、林业、畜牧业、渔业、以及“农、林、牧、渔业”的生产辅助人员。&lt;/p>
&lt;p>还包括30个小类，农业领域共有约 113 个官方认定的细分职业工种。&lt;/p>
&lt;p>以上所列的总计有数百上千种“农业”相关的行业和职业，做一个总包的“农业”专家，谁够资格当这样的专家？没人敢回答这个问题，温教授做到了，而且总包的范围更大到“三农”，而不仅仅是“农业”部分，名正言顺，一当数十载。&lt;/p>
&lt;p>还有一个中国农业大学，里面很多专家学者，他们情何以堪？这个头衔被你一人包圆了，我们干啥去？&lt;/p>
&lt;p>当我们说“农业”，根据国家相关标准分类，主要指代自然科学和理工科范畴，我们都知道中国农大是以技术为主的专业，温教授是人民大学的老师，属于文人社科类专业，你怎么包场包到了中国农大来了？&lt;/p>
&lt;p>搞技术的人都比较老实，中国农大没人议论这事，这样就显得温教授太狂野和过分了，不把国家教育部门的职能分类放在眼里，他想跨界到哪儿就直接包场过去了，很是潇洒惬意。&lt;/p></description></item><item><title>老中医的大牢和三农专家的晋升</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Local-reporter/</link><pubDate>Sun, 22 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Local-reporter/</guid><description>&lt;p>写小毛驴农场的回忆录时，想到我曾偶然获悉的一个奇葩故事，可写入纪实文学中。&lt;/p>
&lt;p>该事件发生得非常早期，远在故事另外一位主角被挂上“三农专家”之前，事件发生的当时媒体上还没有诞生“三农专家”或“三农问题”。为了称呼方便，统一用“三农专家”或“专家”的名号。&lt;/p>
&lt;p>由于当时没有及时记录下来，年代久远，可能讲述得不够准确，如果有错误疏漏，请知情的朋友，提供一些佐证的材料，我将持续更新，事件大概是这样的。&lt;/p>
&lt;h2 id="老中医">
 老中医
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%80%81%e4%b8%ad%e5%8c%bb">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>2011年，由于家人生病，我经人介绍，找到一个老中医。&lt;/p>
&lt;p>给病人用了中草药和针灸，几个回合后，病情大有好转，简直华佗在世，在治疗期间，和老中医交流了一下人生经历，问起我当时的工作所在的小毛驴农场。&lt;/p>
&lt;p>老中医就禁不住破口大骂三农专家，说这是一个狡猾的伪君子，由于当年的背刺和背叛，害得他们蹲了将近10年大牢。&lt;/p>
&lt;p>哦？居然还有三农专家的黑历史，愿闻其详。&lt;/p>
&lt;h3 id="土记者">
 土记者
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9c%9f%e8%ae%b0%e8%80%85">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>时代背景大概在1990年代，当时中国改革开放和市场经济，工商业优先发展起来，农业和农村的发展滞后，而农业的税赋相对重，物价消费指数涨得很高，普遍农民收入无法供给生活成本。&lt;/p>
&lt;p>老中医的老家在安徽，很多当地农民参与了抗税的风潮，具体参考下方的章节：社会危机。&lt;/p>
&lt;p>当时三农专家在《中国改革》杂志任职，去安徽做系列调查采访，并发展当地的农民通讯员和乡土记者站，简称土记者，专家手下有不少的当地土记者参与写稿，这是一种极低成本的运作方式，当地人做社会调查更得心应手，便宜好用效率高。&lt;/p>
&lt;p>这位老中医是受过良好教育的，文章写得还不错，当时也报名做所在地的土记者，向上面北京的三农专家汇报工作。&lt;/p>
&lt;p>为了让文章更有吸引力，专家采纳了农民通讯员爆的很多猛料。一时间激起很大社会反响，北京来的专家，当然知道舆论和社会群众运动的威力和后果。但是继续这么放任猛料披露，结果就发展到群情激愤，一大群农民上访，甚至上街游行示威，开始武力对抗政府了。&lt;/p>
&lt;p>据多年事后回忆，老中医评价自己彼时的情形，安徽当地的土记者懵懂无知，面对这种公共事件，没有受过专业培训，不知如何处理，不懂新闻媒体相关的政策法规，也不懂舆论导致危害社会秩序安全的问题。&lt;/p>
&lt;p>作为京城见过大世面的上层人物，专家当然是懂得问题严重性，但专家也没有和手下的土记者们交代清楚，怎么保障自身安全。更没及时阻止或避免事态扩大，为了爆猛料和吸引舆论关注，甚至专家有怂恿他们去参与闹事的嫌疑。导致一批土记者，也参与了社会抗议事件中，老中医便是其中一员。&lt;/p>
&lt;h3 id="进大牢">
 进大牢
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%bf%9b%e5%a4%a7%e7%89%a2">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>最终，这些土记者连同农民们被抓进监狱，分批不同时间被抓的，在关键时刻，他们派人到北京来找专家求情，请求和官方沟通一下，利用专家和官方高层的关系，宽容处理或化解矛盾冲突，但专家对老部下避而不见，否认与事件的关联，躲过去了，这就让手下的那些土记者和农民都很惨了。&lt;/p>
&lt;p>同期抓了好多人，被判了几年道10多年大牢，遭受酷刑，有人已经死掉了。他靠着中医技能，给人看病，在监狱里熬过最艰难的日子，最终活着出来了。&lt;/p>
&lt;p>在90年代之前，农村缺医少药，有很多人自学中医，或者在地方的卫生职业学校，简单培训后，就做了行走农村的赤脚医生，这位老中医也是这样的经历背景。&lt;/p>
&lt;p>老中医出来后，已经父母过世、家破人亡妻离子散了，他觉得尘缘未了，没有选择出家或自暴自弃颓废堕落，决定行医济世，用医术发光发热、积德行善。&lt;/p>
&lt;p>于是他一个人租住在偏僻小镇的农村里，农民房的租金很便宜，吃住都在一个房间里，上厕所和洗澡都到外面的公厕，生活条件非常简陋。&lt;/p>
&lt;p>附近就是农田，出门公交到城里药房也方便，房子没有暖气，窗户上糊着塑料布防风，北方冬天是很冷的。&lt;/p>
&lt;p>他大概有60多岁，但看行动敏捷，像个小伙子一样，满面红光，说话声音洪亮，中气十足，握手有力，手掌宽厚，冬天的时候掌心温度很高，看得出来他非常健康强壮，是个道行很深的中医，功夫很扎实。&lt;/p>
&lt;p>就是腿脚有点不稳，他挽起裤脚，展示脚腕上的疤痕，那是长年带着手铐脚镣留下的印迹，因为酷刑，腿差点废掉。&lt;/p>
&lt;p>我听人说，老中医有点疯疯癫癫和精神恍惚，遭受长期禁闭和恶劣生存条件所致。不过在给人治病期间，我们也打交道有好多次，没有觉察出他头脑有什么不正常的，只是觉得他非常豪放和大大咧咧地。&lt;/p>
&lt;p>总之，这是非常惨痛的经历，足以毁掉一生和家庭，好在他足够坚强，依然能活着，生存质量不高，仅仅是活着而已。&lt;/p>
&lt;h3 id="专家高升">
 专家高升
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%93%e5%ae%b6%e9%ab%98%e5%8d%87">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>老中医在阴暗牢房度日如年煎熬时，而京城的三农专家一路高升，人生得意、风光无限好。&lt;/p>
&lt;p>由于杂志社的农村调查工作，凭着对三农问题的深入了解，频频在媒体上高调发声，自2004年开始（也就是土记者坐牢之后），专家升任国家某重点大学的农业与农村发展学院的一把手，开始变成了高教体系的学者，然后2012年又去西南某百年大学，担任乡村振兴战略要职，获得无数的荣誉奖励，荣华富贵应有尽有。&lt;/p>
&lt;p>但这事也成了专家终身的一个重要污点，在危急之时，专家没有帮助他属下的农民记者，而他却一直打扮成对三农事业和祖国大地爱得深沉的模样，他不过无比热爱自己的仕途、虚名和利益，三农只是被利用去攀升权利高峰的垫脚石和耗材。&lt;/p>
&lt;p>专家身边核心圈子里有一些离开的少数资深的人知道这些污点，他们告诫听众，专家是个狡猾的老狐狸，精致的利己主义者，要小心点，远离那个圈子的伪君子和小人。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>我检索了一下与此事件相关的时代背景，经过核实确证，此源于三农问题导致的社会危机。&lt;/p>
&lt;h2 id="社会危机">
 社会危机
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a4%be%e4%bc%9a%e5%8d%b1%e6%9c%ba">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>1990年代末至2000年代初的“三农危机”高峰期，其中最具代表性的是：农业税 + “三提五统” + 各种摊派导致农民实际税负远超法定水平，部分地区“一年收三年的税”。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>典型事件&lt;/strong>：安徽农民因税费负担爆发大规模抗议&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>2000年6月&lt;/strong>：安徽&lt;strong>临泉县&lt;/strong>、&lt;strong>阜阳市&lt;/strong>等地发生多起农民围堵乡镇政府、拒绝缴税事件；&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>2001年&lt;/strong>：安徽&lt;strong>利辛县&lt;/strong>、&lt;strong>涡阳县&lt;/strong>等地因强制征收“农业特产税”引发冲突，有报道称农民与征税人员对峙。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>导火索&lt;/strong>：&lt;br>
地方政府财政困难，将教育、医疗等支出转嫁到农民头上，“&lt;strong>头税轻、二税重、三税是个无底洞&lt;/strong>”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="倒逼改革">
 倒逼改革
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%80%92%e9%80%bc%e6%94%b9%e9%9d%a9">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>这些事件被《南方周末》《中国改革》等媒体曝光，成为推动&lt;strong>农村税费改革&lt;/strong>的关键压力源。中国经济体制改革杂志社，也参与了安徽农民抗税的调研。&lt;/p>
&lt;p>→ 因为其矛盾最尖锐、问题最典型，直接促成 &lt;strong>2000年中央在安徽全省试点农村税费改革&lt;/strong>（全国首个试点省）。&lt;/p>
&lt;p>改革核心：“&lt;strong>减轻、规范、稳定&lt;/strong>” —— 取消“三提五统”，农业税税率统一为 &lt;strong>不超过常年产量的8.4%&lt;/strong>；&lt;/p>
&lt;p>2005年12月29日，第十届全国人大常委会第十九次会议通过《关于废止〈中华人民共和国农业税条例〉的决定》，自2006年1月1日起，终结了在中国延续2600多年的“皇粮国税”。&lt;/p>
&lt;p>安徽试点成功后，2002年扩大到20省，2003年全国推行，最终2006年全国范围内农业税正式取消，&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>正如时任国务院总理朱镕基所言：“&lt;strong>安徽是农村税费改革的突破口。&lt;/strong>”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>时间线对照&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;table>
 &lt;thead>
 &lt;tr>
 &lt;th>事件&lt;/th>
 &lt;th>时间&lt;/th>
 &lt;th>性质&lt;/th>
 &lt;/tr>
 &lt;/thead>
 &lt;tbody>
 &lt;tr>
 &lt;td>安徽农民抗税抗议&lt;/td>
 &lt;td>&lt;strong>2000–2001年&lt;/strong>&lt;/td>
 &lt;td>社会危机，倒逼改革&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>中央在安徽启动农村税费改革试点&lt;/td>
 &lt;td>&lt;strong>2000年&lt;/strong>&lt;/td>
 &lt;td>政策响应&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>全国全面取消农业税&lt;/td>
 &lt;td>&lt;strong>2006年1月1日&lt;/strong>&lt;/td>
 &lt;td>制度终结&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;p>以上历史事件说明，社会改革和进步，对政策改良的贡献，主要因为有一批牺牲品付出的惨痛代价，而身居高位的精致利己者，只不过是其中养尊处优的吸血者。&lt;/p></description></item><item><title>三农和乡村建设的文革愤青</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/wen-ge/</link><pubDate>Fri, 20 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/wen-ge/</guid><description>&lt;p>三农和乡村建设组织是培养狭隘的极左民粹的大本营，21世纪文革愤青延续的精神根据地。&lt;/p>
&lt;p>参考相关文章：
 &lt;a href="../../../../docs/com/rs/far/guevara/">戴爷锦华教授讲切.格瓦拉&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="激起愤青">
 激起愤青
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%bf%80%e8%b5%b7%e6%84%a4%e9%9d%92">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授有一本书叫《告别百年激进》，核心是反思西方主导的 “激进现代化”路径，纵观三农理论和乡村建设的历史事件，充满灰暗和凄凉，事实证明，他并非温和，反而是非常激进的，极左导向明显。&lt;/p>
&lt;p>我们加入三农和乡建组织，一起在小毛驴农场同吃同住同劳动的经历，体验到最明显的变化是：“我们变得更愤青了”。&lt;/p>
&lt;p>这些组织的特有行为方式，似乎暗示文革尚未过去，也不是在真正搞三农发展和乡村建设，而是在利用不谙世事的学生搞社会运动，似乎有某些特别动机。&lt;/p>
&lt;p>很多人投入1-2年甚至更长时间来做义工，最后却选择远离他们，因为学生们没有成长收获，没有学到什么有益的知识、技能或精神思想，这些组织的导师们起着负面的示范作用，展示很多负面的东西，却没有展示多少优秀的一面。&lt;/p>
&lt;p>“聚是一团火、散是满天灰”，不是温教授说的“散是满天星”，也不是蒲公英飞到各地播种，每次散伙都留下一地鸡毛和狗血，这就是当时我们经历的三农和乡建组织的真实状况。&lt;/p>
&lt;p>说一些具体的经历吧！&lt;/p>
&lt;h3 id="唱红打黑">
 唱红打黑
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%94%b1%e7%ba%a2%e6%89%93%e9%bb%91">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>2012年初刚过春节，小毛驴农场的很多同学都没回来，我们觉得挺奇怪的，为啥农场一下子空了？&lt;/p>
&lt;p>原来他们被乡建团队带到重庆，参加“唱红打黑”活动去了，重庆出钱让学生们去站台。然后不久薄熙来倒台，他们也在媒体上沉寂了一段时间，那时我已南下杭州工作，这中间发生了什么，不得而知。&lt;/p>
&lt;p>温教授喜欢唱红歌，每次在农场聚会，他总是特别兴奋地带头唱，三农乡村建设核心团队有几个人也擅长唱红歌，把人选派到重庆能发挥特长，可以再多开几个乡建基地。&lt;/p>
&lt;p>温教授为代表的那批50年代出生的人，正是年轻气盛的时候，经历过完整的文革和知青上山下乡运动，结果造就了两类人。&lt;/p>
&lt;p>80年代流行伤痕文学，很多知青写下充满精神创伤的回忆录，对那段经历感到厌恶和憎恨，言语总是戴着戾气和不安，因为他们家破人亡或终身严重伤病，留下文革后遗综合症，很多80后出生的人不知道这段历史的细节。&lt;/p>
&lt;p>另一类人很怀念那段激情燃烧的岁月，退休后还经常聚会，一直到老了还充满亢奋，跟随媒体的节奏喊打喊杀，他们不屑“和气生财、韬光养晦”这种说辞，只有斗争和对抗的路可走。&lt;/p>
&lt;p>同在重庆的还有另外一位名师 - 北京地球村环境教育中心的廖晓义，是中国知名的环保活动家和生态文明守护者，我参与过她在巫溪县做的乐和家园，同样也是乡村建设项目。&lt;/p>
&lt;p>廖老师也是50年代生人，同样经历过文革和知青运动，她也喜欢红歌和革命样板戏，比温教授行为更过激的是，她在千人国际会议上激烈批判（大骂）某位嘉宾，面对面地毫不留情地、怒目而视，或当众哭泣大喊大叫（歇斯底里），因为她对相关方感到失望或绝望。&lt;/p>
&lt;p>在西南大学乡村振兴战略研究院的官网上，戴锦华教授和廖晓义老师也被列入特邀研究员。&lt;/p>
&lt;p>我周围有很多生于50年代的长辈和老师，具备以上两种典型特征，上面几位老师大概都属于后者。&lt;/p>
&lt;h3 id="红卫兵">
 红卫兵
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ba%a2%e5%8d%ab%e5%85%b5">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>2010.6.12，温教授59岁生日。地点：梁漱溟乡村建设中心，北京市海淀区温泉镇温泉村。&lt;/p>
&lt;p>温三农旗下的乡村建设各团队的上百名学生来给教授庆生，作为小毛驴农场的一员，我也获邀参加。&lt;/p>
&lt;p>走入活动现场大院，到处都是红旗飘飘、大字报、大横幅、学生们穿着绿军装、红五角星帽子、带着红袖标，拿着红缨标枪列队在道路两旁，热烈欢迎温教授和来宾，并给温教授系上红领巾……&lt;/p>
&lt;p>我当时有一种穿越到文革年代身临其境的感觉，温教授就像是伟人毛主席，只有在电影、电视、图片中见到过这样的震撼场景。&lt;/p>
&lt;p>如果有导演想拍革命题材和样板戏，强烈推荐去梁漱溟乡村建设中心，我们一定会帮忙联系沟通，上哪里找这么好的群众演员和主角？&lt;/p>
&lt;p>温三农的乡村建设团队，用实际行动数十年如一日地坚持每天实地演练，才会自然而然达到电影拍摄场景的效果，根本不需要上电影学院和学造型艺术设计，他们天生就会这套功夫，这是天赋。&lt;/p>
&lt;p>曾经在中文搜索引擎baidu上检索“三农、乡村建设、支农、大学生、志愿者、下乡”等关键词，也能看到几乎一样经典的照片，红卫兵的装扮包括：&lt;strong>大红色主题、旗帜、帽子、红领巾、红袖章、服装和标识物&lt;/strong>，这和50年前的红色革命几乎没差别。&lt;/p>
&lt;h2 id="反西方">
 反西方
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%8d%e8%a5%bf%e6%96%b9">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授经常讲“反思现代”和提倡“生态文明”发展，这些理论应该是一种“包容、多元”的精神，他还明确说“让学生们回到农村去，发展一个本地化的内生系统，警惕外来的西方思想和资本主义”。&lt;/p>
&lt;p>在2010-2012年前后，学生们对温三农理论的印象就是警惕西方，旗帜鲜明地反西方的立场，这或许是学生们普遍存在的误解，不知道这个误解时怎么奇妙发生的。&lt;/p>
&lt;p>总之我和学生们都普遍理解温教授的核心思想是：&lt;strong>反西方&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们在不同场合听到温教授发言的不同版本，他一直在反复告诫学生们一些严重问题，反对的清单很长，主要包括：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>反四化&lt;/strong>：反对 “私有化、市场化、自由化、全球化”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>后来从三农和乡建核心团队的学习会中传递出来的“反对”清单扩展了很多，包括并不限于：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>反八化&lt;/strong>：反对 “商品化、现代化、工业化、城市化、资本化、国际化/全球化、精英化 …… ”。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>温教授的乡村建设的组织体系自上而下，包括小毛驴的管理层，都透露出这种“&lt;strong>反四化、反八化&lt;/strong>”观点。&lt;/p>
&lt;h3 id="西方宗教">
 西方宗教
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%a5%bf%e6%96%b9%e5%ae%97%e6%95%99">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>在一次公开讲座或访谈中，温教授&lt;strong>关于中西文明差异、宗教一元性与多元性以及其对农业模式影响的论述&lt;/strong>，这类观点常见于他近年来强调“去西方中心主义”“生态文明”“在地化发展”的演讲中。&lt;/p>
&lt;p>其中提到西方宗教，温教授原话大意如下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>从事三农工作的年轻朋友的困惑，这属于中国现有主流的教育和思想体系中所贯穿的“&lt;strong>西方中心主义思想体系&lt;/strong>“，在漫长的黑暗的中世纪只许信一个教。因为他们太散乱，谁都管不了谁，而主教是精神权威，国王、贵族认命，只信一个神，是一元的体系。而中国什么神都信，中国是多元化，所以中国适合做生态农业。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>没找到当时讲话的这篇原稿在哪里，知道的朋友请找到网页链接并分享出来。&lt;/p>
&lt;p>连西方宗教也一起反了，还有什么不在反对的清单里，这变成了彻底反西方文明和意识形态，愤青几乎都是反西方的，他不就是愤老么？&lt;/p>
&lt;h3 id="殖民历史">
 殖民历史
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%ae%96%e6%b0%91%e5%8e%86%e5%8f%b2">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>温教授经常喜欢讲：&lt;strong>殖民历史、漫长的黑暗的中世纪&lt;/strong>，在小毛驴的读书清单里，我看过一本《拉丁美洲被切开的血管》。&lt;/p>
&lt;p>他们总是替第三世界国家的殖民历史哀叹，这种朴素的情感是怎么来的？&lt;/p>
&lt;h2 id="反智言论">
 反智言论
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%8d%e6%99%ba%e8%a8%80%e8%ae%ba">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>
 &lt;a href="https://dy.163.com/article/FTE2S59T0543K6H9.html?f=post2020_dy_recommends">温铁军：美国金融资本那么强大,为什么无法振兴实体产业？&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>戴爷锦华教授讲切.格瓦拉</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/guevara/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/guevara/</guid><description>&lt;h2 id="乌有之乡">
 乌有之乡
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%8c%e6%9c%89%e4%b9%8b%e4%b9%a1">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我们很多人的时政启蒙是从小毛驴农场（三农和乡建）圈子开始的，从那里我们找到知名的中国左派大本营“乌有之乡”网站，经常能看到温教授的文章在乌网上，三农和乡建圈子里聚集着大批温教授的左派死党。&lt;/p>
&lt;p>小毛驴农场区别于一般的农场，有个重要特点是强调三农和乡村建设思想的学习，学习材料来源极其广泛。&lt;/p>
&lt;p>农场经常邀请一些与温教授关系密切的学者，来给农民和学生上课，因此我们有幸能接触到许多知名人物，普通人很难接触到这些名人，但是通过小毛驴农场，我们似乎非常容易有各种机会见到。&lt;/p>
&lt;p>我们在农场干完一天活儿后，经常在晚上集体讨论学习，可能会邀请一名老师过来，给我们讲某个主题。有看影片、读书会等不同方式，看完后大家交流，老师引导讨论和思考。&lt;/p>
&lt;h2 id="切格瓦拉">
 切.格瓦拉
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%88%87%e6%a0%bc%e7%93%a6%e6%8b%89">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>在诸多学者中，戴锦华教授频繁受邀来开会讲座，她与三农和乡建圈子保持非常密切关系，见得次数太多了，有自己人那种感觉。&lt;/p>
&lt;p>第一次见她，是2010年农场收工后秋日的夜晚，在农场宿舍小院里，有大约不到20个刚招来的义工和实习新生围坐一起，例行开会学习，召集会议的通常是小毛驴农场的负责人严晓辉或黄志友。&lt;/p>
&lt;p>她一边讲话一边叼着烟，大口大口地吸，毫不顾忌正面对着的是一群涉世未深的学生。在一片烟雾朦胧中，她发表了一场演讲，关于古巴共产党领导人切. 格瓦拉，讲到情深处，她似乎要哭了，戴教授深情地称 “切是她的梦中情人，在西班牙语中，只有情人才会亲昵地称呼切”，这是她的原话，意思是初恋都给了切。&lt;/p>
&lt;p>当时在座的大多数新同学是头一次听说格瓦拉，大家面面相觑，不理解这个远在半个地球之外的南美大胡子哥的感动点在哪里，也不知道我们正面对的是怎样一个知名文化专家。&lt;/p>
&lt;p>她将格瓦拉被美国中情局捕杀，比喻成耶稣受难，格瓦拉的遗容就像耶稣受难后一样圣洁。&lt;/p>
&lt;p>在北京海淀郊区小毛驴农场的院子里，她坐着和我们面对面交流，对着我们这10来个学生，可能这是戴教授的数十年学术生涯史上最小规模和最接地气的演讲，我们很多人也是第一次这么近距离听到来自知名学者讲话。&lt;/p>
&lt;p>为了促成这这根本不适配的高端学者和低端听众，将不可能变成可能，可见为了培养人才，当时温教授的三农和乡建体系是花了血本的，据我所知，小毛驴农场没少经常给教授家里送猪肉和蔬菜土特产等。&lt;/p>
&lt;p>后来我查过一些其他来源的资料，有人指责格瓦拉是战争屠夫和杀人狂魔，譬如高晓松的节目中就说过“格瓦拉是个大妄人，周恩来对他的评价很低，左翼青年盲目崇拜格瓦拉，搞个人英雄崇拜”，发出这两种截然相反观点的都是有知识文化的大V，该听谁的？&lt;/p>
&lt;p>由于世界历史和人文学科知识匮乏，我无法判断到底哪一方说得对，仅仅从小毛驴农场和乡建圈子里的格瓦拉赞美者的日常行为中观察，很多人表现出狭隘的人生观和世界观、政治极左和极端民粹的特征。&lt;/p>
&lt;p>这大概就是温三农特色乡村建设思想理论基础的必要组成部分 - 走革命左派路线，而了解世界历史和政治的朋友知道，“切. 格瓦拉”象征着红色革命，是1960年代风靡西方的先锋符号，恰好符合温教授“反西方”的选择标准。&lt;/p>
&lt;p>学习会结束后，回去躺下休息，一切照旧，当时我没觉得有什么，多年后回忆起来，将很多事前后串联起来看，就觉得这个三农和乡建组织蛮奇葩的。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>回到初衷，我们大多数人当时去小毛驴是为了学习经营生态农场，回去创业做健康农产品，保障自家人的食品安全，赚点钱并顺便为社会做点贡献，结果却让我们学习左派的红色革命思想？好像车子开错了方向，不对啊，方向盘撸错，被人带偏了。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>也有一些同学头一次听到格瓦拉的讲座很兴奋，在讨论时，觉得就是要干死美国佬，才能世界和平天下大同。但通常热情维持不了多久，该干嘛得干嘛，还是挣钱吃饭要紧，谁没事会去搞美国佬？穷得口袋比脸干净，连张跨越太平洋的机票都买不起，没那个本事。&lt;/p>
&lt;p>梁漱溟乡村建设中心与小毛驴农场是并行的兄弟单位，同为三农和乡建理论培训基地，全国各地的三农和乡建社团都来取经，其中东北地区的三农社团做得很极致，包括大连理工大、鞍山师范学院、东北师大沈阳理工等10多个高校，2007年一次将近100人的培训会上以“&lt;strong>切.格瓦拉&lt;/strong>”作为衣服的标识和社团主题曲。&lt;/p>
&lt;p>很多搞摇滚乐的人，都喜欢穿戴格瓦拉主题的文化衫和各种摆设，那代表一种左派先锋的思想。不了解的人，以为文化衫上印的那个头像带着贝雷帽的小哥（格瓦拉）是唱摇滚的。&lt;/p>
&lt;p>虽然大多数人不知道格瓦拉是谁，但你可能见过他，在中国各大旅游区的步行街，总是能找到格瓦拉主题的各种文化商品的小店，格瓦拉的风靡程度与毛主席几乎是齐名的。&lt;/p>
&lt;h3 id="戴爷">
 戴爷
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%88%b4%e7%88%b7">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>在这次和戴教授的学习会上，严晓辉也和她共同陶醉在烟雾中，我问严“这屋子是封闭的，怎么能抽烟？”，他深吸了一口，贴近我的脸吐出一口长长的烟，并伸出中指，露出藐视和不屑。&lt;/p>
&lt;p>我转过头问戴教授：“你教的学生，怎么跟流氓地痞一样？”，戴也悠悠地叭着烟，满脸痞气，斜着眼睛看人，说：“他没叫你小妞吗？”。。。&lt;/p>
&lt;p>戴教授和小严，此师生二者的关系可不一般，学生应该是深得老师的欢心，他们经常开会间隙扎堆抽大烟。&lt;/p>
&lt;p>这也是我们头一次见到，老师上课时抽着大烟，这么豪放不羁的讲课方式，由于思想锐度和特立独行风格，颇有北京爷们风范，听说她被许多北大的学生尊称戴爷。&lt;/p>
&lt;p>当时我刚到农场，还不了解他们这个圈子，后来才知道，戴教授在北京大学讲电影和中西方文化比较，若论电影纪录片和人物传记，中国可能没有几个人比她更资深的，她一直活跃在讲台上，还在豆瓣和各种网络论坛上讲课，布道是她的使命，不仅仅是饭碗那么简单了。&lt;/p>
&lt;p>她说：我自己最喜欢或者唯一喜欢自称的专家,就是中国的中文世界的切格瓦拉专家,这个一点不谦虚啊,不服来战哈！&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_31983989">戴锦华对话鲁豫：遭遇切·格瓦拉，是我生命里一场精神热恋 &amp;hellip;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.sohu.com/a/494448609_268920">戴锦华｜切·格瓦拉：传奇与偶像&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>然后农场又多次组织实习生和志愿者们交流学习，看格瓦拉的电影和舞台剧，他们把格瓦拉称呼为社会主义革命运动和反抗资本主义的英雄，与“优秀无产阶级革命家和战士”的核心内涵高度契合。&lt;/p>
&lt;h3 id="格瓦拉后人">
 格瓦拉后人
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%a0%bc%e7%93%a6%e6%8b%89%e5%90%8e%e4%ba%ba">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>我曾经有大量外事接待工作，见过一些知名人物，2011年冬天，作为三农和乡建体系一名工作人员，我服务南南论坛，接待并陪同来自南美、东欧和澳洲的十个国家地区的社会学者访问江浙沪地区。&lt;/p>
&lt;p>会议组的负责人，兴奋滴介绍，这组专家中有&lt;strong>阿莱达. 格瓦拉&lt;/strong> - 切. 格瓦拉的小女儿，那时候我不懂事，还不知道此嘉宾的分量。&lt;/p>
&lt;p>她参与国际活动的身份是医生+社会活动家，目前是古巴公立儿童医院的一名医生、古巴红十字会、泛美卫生组织合作专家或公益组织代表，可持有公务护照，在机场走外交或绿色通道。&lt;/p>
&lt;p>作为格瓦拉的后人，出生背景特殊，但她的职业与其父背景无关，不参政议政，对政治舞台很淡漠，也不持某种特有的意识形态立场，在10多天的行程中，我亲自和她对话，没有感受到她有什么积极的政治理想和立场。&lt;/p>
&lt;p>会议组织者积极拉她过来，可能希望她作为一个旗帜形象代表，但是与她本人的立场恐怕并无关系，她只是一个有爱心的医生，受邀来参访而已。&lt;/p>
&lt;p>在逛杭州河坊街时，我买了一个印着格瓦拉头像的钱包送给她，为了离别前的纪念，不知她感受如何，印着她父亲头像的小商品到处泛滥，无人维护和规范其肖像权。&lt;/p>
&lt;p>这次杭州之行，还邀请了后来淘宝的同事继光一家人会面，并与阿莱达合影，他觉得挺新奇的，这伙计后来早早退休财富自由移民澳洲去了。&lt;/p>
&lt;h3 id="偶像崇拜">
 偶像崇拜
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%81%b6%e5%83%8f%e5%b4%87%e6%8b%9c">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>戴教授对切·格瓦拉（Che Guevara）的崇拜是众所皆知的，这位20世纪拉丁美洲革命家对她的精神世界和学术研究产生了深远影响。以下是具体细节：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>精神偶像与精神危机中的相遇&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>戴锦华在1990年代经历了一场严重的精神危机，感到学术与个人方向迷茫。正是在这一时期，她通过研究“全球六十年代”和第三世界运动，深入了解了切·格瓦拉的生平与思想。她形容这种相遇如同“生命中的一次恋爱”，并称格瓦拉是“我们时代的完人”（引自萨特的评价）。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>人格魅力与精神高贵的象征&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>戴锦华被格瓦拉“高贵的背叛”所震撼 —— 他出身阿根廷富裕家庭，却选择为无产阶级和第三世界的解放而战，最终牺牲于玻利维亚。她认为格瓦拉展现了超越“趋利避害”动物性的人性光辉，是“舍生取义”的典范。她甚至拒绝观看任何关于格瓦拉的影视作品，认为演员无法还原其人格魅力。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>学术与行动的启发&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>格瓦拉引导戴锦华重新思考全球60年代的反抗运动（如民族解放、女权运动等），并推动她实地考察第三世界国家。她曾专程前往古巴圣克拉拉的格瓦拉墓地，泪如雨下，感受到一种“精神原点”的力量。她将格瓦拉视为对抗时代荒谬与精神贫瘠的象征，其名言“做现实主义者，求不可能之事”成为她的座右铭。&lt;/p></description></item><item><title>乡村建设的悲情色彩</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Tragic-tone/</link><pubDate>Sun, 18 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/Tragic-tone/</guid><description>&lt;p>曾经有青年听三农专家的话，仗着自己手里有点钱，返乡创业做农场，开着宝马回去，几年后破产，开着五菱宏光出来。&lt;/p>
&lt;p>历经磨难，青年已变成中年，生死看淡，面目沧桑，唯一的成长是胆子大了，现在经常能开着车在山路上漂移，五菱宏光不愧是神车。&lt;/p>
&lt;p>现在中年上有老下有小，迫于生计压力，也不再嚷着回农村创业了，老老实实开着神车在城里送快递。&lt;/p>
&lt;p>总之，三农问题专家的主意看起来是天降馅饼 - 乌托邦式美好田园的理想愿景，其实都是天降陷阱 - 破产穷困潦倒人情世故烂泥坑，专家出的都是馊主意。&lt;/p>
&lt;p>被忽悠回去创业破产，这是很多人骂专家的原因。&lt;/p>
&lt;p>以上是有一定社会经验和阅历的青年案例，还有更多几乎很少社会阅历的学生案例。&lt;/p>
&lt;h2 id="支农调研">
 支农调研
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%94%af%e5%86%9c%e8%b0%83%e7%a0%94">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授的三农和乡村建设团队，曾发动全国数十所高校的千百名学生，从事支农调研，在这些学生团队中，有一些优秀代表，例如：&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.sohu.com/a/282292897_653202">赵玲：一个80后北师大女研究生的乡村建设之路&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>赵玲是
 &lt;a href="http://wikipeacewomen.org/">和平妇女&lt;/a>中国办公室主任和最早期组织核心成员。&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.wyzxwk.com/Article/sannong/2020/05/418883.html">白亚丽：一场悄悄的新时代乡村“乌托邦”实验&lt;/a>，北京梁漱溟乡村建设中心的主任。&lt;/p>
&lt;p>其首任总干事 - 刘老石（本名：刘相波，1967–2011），原天津科技大学教师，放弃教职投身乡建，倡导“青年回嵌乡土”，被公认为中心实际创建者与灵魂人物。主持设计“农村可持续发展青年人才培养计划”，影响深远；2011年因突发心梗去世，乡建界称其为“新乡建运动的点火人”。&lt;/p>
&lt;p>这些孩子和老师的故事让人很感动，他们都来自农村，家庭背景一般，有温度有理想，有良好的教育背景，他们是在真正从事三农发展和乡村建设。&lt;/p>
&lt;p>2010-2011年，第二和第三届CSA社区支持农业会议，当时参会的人不多，大概不到300人，会场设在人民大学的一个大教室里，在一个分论坛中，一名返乡青年做主题演讲（忘记他的具体名字），当年响应温三农的号召，大学还没念完就回到大西北老家的村里（好像叫白鹿原），比较偏远落后的地区搞乡村建设，叙述他农村种地和乡村社区处理复杂人际关系的悲惨经历，把很多人听哭了，整个会场，我也一直泪流不断，当时在想，孩子你怎么这么惨？难道没有更好的出路吗？&lt;/p>
&lt;p>至于，为何发动学生做乡村建设？可能历史渊源来自于温教授在《改革杂志》社的大学生支农调研的成功经历，以至于后来都习惯了用涉世未深学生。&lt;/p>
&lt;p>用极低成本的公益方式的义工，同时发动全国范围数十个学生团队上百人规模下乡，用商业的方法的根本不可能，成本太高无法负担，更重要的原因是，忽悠不动一般人去农村，因为逆城市化不是社会主流，也就少数学生和理想主义者会跟随。&lt;/p>
&lt;p>但成效不明显，或者失败居多，很少有成功案例，充满悲情色彩&lt;/p>
&lt;h2 id="">
 
 &lt;a class="anchor" href="#">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授是个超级奶爸，有庞大的三农和乡村建设的组织机构里的很多孩子需要养。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三农专家们做的项目都是永远奶不大的孩子，如果哪天政策补贴断奶，他们就活不下去了。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>温教授言不由衷，很多话不一定是他自己想说的，而是拿了人家的钱，要替人办事，”拿人家的手软，吃人家的嘴软“，所谓树大招风，谁让他在网络媒体的专家中最红，铁军他铁定了要做网红，靠流量吸引眼球赚钱最快的方法，嗷嗷待哺的孩儿们等着温奶！&lt;/p>
&lt;p>我们想说的是，老人家要保晚节，别那么拼命，命是自己的，儿孙自有儿孙福，哪儿的黄土不埋人？各人前程自己渡，“万般带不走，只有业随身”，下辈子投胎该是啥还是啥。&lt;/p>
&lt;p>所以没必要为了那些永远奶不大的孩子操心，关键是自己的晚年，就该享受晚年的闲适生活。&lt;/p>
&lt;h2 id="">
 
 &lt;a class="anchor" href="#">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温三农核心团队的生存模式非常明确，行动路线图就是拿学历大头衔进编制，善于钻体制的漏洞，拿着教授博士硕士的学历，因此都在公益基金和教育体系内有编制的，享用着体制内福利，花着纳税人和教育基金的钱，养尊处优，尽管他们没有什么社会贡献产出，但饿不着这帮教授和博士。&lt;/p>
&lt;p>学者们并不会有任何实质的经济贡献产出，花的都是老百姓的钱。&lt;/p>
&lt;p>挨饿的是温教授旗下的各个乡村建设底层团队，大多是来自农村的倒霉孩子，本来家庭背景就不好，被导师忽悠去偏远地区搞乡村建设，这就导致很多人更加穷困潦倒，这是我们对返乡青年的印象。如果在城市里打工，还能逐渐改善经济条件，在偏远农村更难翻身。&lt;/p>
&lt;p>温教授的三农和乡建团队带出来很多项目是永远都奶不大的孩子，如果哪天政策补贴断奶，他们就活不下去了。他们不会赚钱，甚至自己生活都难以为继，更不会帮农民赚钱，凡是赚钱的事与他们无关。&lt;/p>
&lt;p>他们必须依赖公益基金、政策补贴和义工，很难靠自身能力挣钱，乡村建设核心团队亲力亲为的项目几乎没有不烂尾的。&lt;/p>
&lt;p>后来我们逐渐明白根本问题，因为温教授的指导，一直都在违反市场经济的规律，所以他们挣不到钱，导致穷苦潦倒，然后这些告诉这些贫苦的人 - 这都是商业资本和西方的错，这就正好印证了温三农理论。&lt;/p>
&lt;p>我们当时经常在小毛驴农场开（三农理论学习）批斗会，骨干带着学生和农民们骂商业资本，骂美国和全球化，核心思想主要是“反西方、反资本”，青年的思想就变得越来越极端。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>反八化&lt;/strong>：反对 “商品化、现代化、工业化、城市化、资本化、国际化/全球化、精英化 …… ”。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>我们要面临的工作对象都是穷困潦倒的- 包括偏远乡村项目点，被忽悠参与支农和乡村建设的底层学生团队。&lt;/p>
&lt;h2 id="提拔干部">
 提拔干部
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%8f%90%e6%8b%94%e5%b9%b2%e9%83%a8">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>当时我跟温教授核心团队外出，带着外国专家们去各地参访开会，受到地方政府和大企业的隆重接待，住4-5星级酒店和豪华自助大餐，一顿饭动辄20-30道菜，高朋满座，可谓有档次、有面子、有地位，我都能明显感觉自己有点狐假虎威。&lt;/p>
&lt;p>上午可能还在某个穷乡僻壤的村里走访，指导村集体如何发展的专题会议，给村长和村官们布置作业，心里感叹“农民真苦真穷”；傍晚就到了城里的高端酒店和餐厅，华灯初上，接受地方官员和企业主的轮流敬酒和各种溢美之词。&lt;/p>
&lt;p>这种冰火两重天的极大反差，以至于我常有一种恍如隔世的感觉。&lt;/p>
&lt;p>这些都是三农学术和NGO圈顶流配置的一小部分，至于更高层大佬们的奢靡生活，我们普通人看不到冰山一角。&lt;/p>
&lt;p>领导给机会，组织想重点栽培某人，基本2种方式：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>参加重要会议；&lt;/li>
&lt;li>推送大学深造；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>他们还和我明说，选拔好苗子，送到中国公务员的顶级学府 - 高大上的中国人民大学，拿一个农业推广研究生，必须挂上知名大学的学位，关键是为了方便外出参访活动带上头衔。还给交社保等不少福利和好处，那还得了？很吸引人吧。&lt;/p>
&lt;p>至于乡村建设的口号吸引的那些倒霉学生们，发配到偏远落后地区，全是脏累苦活儿，在基层慢慢磨练吧，面黄肌瘦早衰沧桑，很快青年变中年，不太可能有出头之日。&lt;/p>
&lt;p>谁不嫌贫爱富？不信，让教授专家们晚上住村里试试看？与乡村建设学生和农民同吃同住同劳动，这不可能的，所以别作秀了。&lt;/p>
&lt;p>用脚做学问的是当年支农调研的学生们，他们用极低成本写的报告，成了三农问题的基本素材，于是教授成了一个庞大学生群体的代言人，成为“用脚做学问的专家”，温三农廉价窜取了学术成果。&lt;/p>
&lt;p>我根不正苗不红，不是教授的嫡系学生，只是个凭工作技能经验入局的外来临时工，也不识抬举，不吃敬酒，吃罚酒，放弃了和大佬们同桌吃饭的机会。&lt;/p>
&lt;h2 id="以建筑业比喻---乡村建设">
 以建筑业比喻 - 乡村建设
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bb%a5%e5%bb%ba%e7%ad%91%e4%b8%9a%e6%af%94%e5%96%bb---%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温三农的乡村建设，为了方便理解，以建筑业比喻&lt;/p></description></item><item><title>温三农团队的关系户和水学历</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/students/</link><pubDate>Thu, 15 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/students/</guid><description>&lt;p>2012年春天，我离开小毛驴农场，南下杭州加入某互联网大厂农业部门，过了10多年后，突然在网上刷到新闻，三农问题专家的乡村建设核心团队的老班底，在福建屏南又开辟了一块根据地。&lt;/p>
&lt;p>当年搞乡建的学生 - 几个老骨干都升级了段位，分别做了副教授、博士、硕士。&lt;/p>
&lt;h2 id="拼爹">
 拼爹
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%8b%bc%e7%88%b9">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授是70年代末的工农兵学员，30多岁去读人大新闻系时，其文化程度相当于初中生，他怎么上大学的？&lt;/p>
&lt;p>我们都知道北京的大院文化，高级知识分子和高干家庭，都是依托家庭身份谋职的，他出生在50年代的北京大院，没有经历过饥荒，因为温爹是人民大学的第一批教授，所以他能顺利就考上了人大，并且终身最重要的工作就是在人大当教授。&lt;/p>
&lt;p>若不靠拼爹，他能上学吗？&lt;/p>
&lt;p>20多年来一直衷心耿耿跟随温三农的核心团队那几位也都是学渣，如同靠当年靠拼爹上大学的温三农，如今他的学生也遗传了这样的特色，靠着温教授的关系，混到了人大农发院的水博和编制，否则没有地方就业，没有口粮真会饿死人的。&lt;/p>
&lt;h2 id="关系户">
 关系户
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%b3%e7%b3%bb%e6%88%b7">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>当时小毛驴农场安排了不少关系户，有些学渣被安排到农场担任某个关键职务，而他们的家长和农场的领导有特殊关系，其中最知名的是一个山东来的宁继霞，她的叔叔和温教授有私人关系，小宁喜欢一天到晚挑拨离间、污言秽语、随意骂人。&lt;/p>
&lt;p>某一天我们有几十个人的邮件组爆了，因为有一个刚来的实习生被小宁叫去做作业刷题，而实习生自己手上的工作却没有干，别的同学就问她怎么回事，这孩子很单纯就把刷题的事都说了，于是大家纷纷在邮件组中讨论激烈。&lt;/p>
&lt;p>实际上小宁的作业也不是她自己的，而是袁清华的作业，这个地痞混混是小毛驴农场的乡建4大元老之一，也是农场背后的公司国仁城乡的董事，当时负责农场的运营和管理。&lt;/p>
&lt;p>他请小宁帮助刷题，但小宁把这皮球踢给了新来的实习生，不巧被其他人发现了，利用上班时间干私活儿，此事有邮件组的详细讨论记录。&lt;/p>
&lt;p>这也是袁在传授给小宁如何拿水学历的方法，他们刷完题，就能拿一个人民大学的农业推广硕士的学历，而温教授当时正是人民大学农业和农村发展学院的领导。&lt;/p>
&lt;p>自此大家也知道了，温教授的死党中有不少这种水学历，只要跟教授衷心耿耿慢慢混，就送学历大砖头，敲编制的门很管用。&lt;/p>
&lt;p>而且农场给这些关系户和学渣交社保，其他人都是义工，只能算临时工，最多只有每个月几百块补贴，这些钱也都是公益基金给的，很多人甚至补贴都没有，很快就流水一样地走掉，干得最辛苦的人，待遇最差，最偷懒耍滑的关系户，却占据各种有利资源和好处。&lt;/p>
&lt;p>由于社会上这种情况很多，体制内的混混太多了，都是靠拼爹和家族关系才能混饭碗，所以我们很多有能力的人就很看不起考编考公的人。&lt;/p>
&lt;p>小宁还有更出名的事，她是农场里唯一骂石嫣最狠的，可以用恨之入骨和恶毒来形容，我们当时不理解为什么，除了农场背后的国仁城乡公司董事会的几个核心人物（老乡村建设派）元老和石嫣有公开的矛盾，其他人都觉得石嫣很好。&lt;/p>
&lt;p>根本原因是石嫣抢了她的老公，程存旺和石嫣在农场谈对象的时候，她最先盯上了程博士，但是人家不鸟她，于是对情敌石嫣展开污蔑攻击，而这一点，恰好可以被石嫣的反对派（老乡村建设派）元老们利用，所以顺利地在2012年春天将石嫣赶出小毛驴农场。&lt;/p>
&lt;p>这里面有太多狗血鸡毛事件，农村泼妇骂街的场景，让本该清新美好的绿色自然田园蒙上了浓重的灰色。&lt;/p>
&lt;h2 id="生态旱厕">
 生态旱厕
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%94%9f%e6%80%81%e6%97%b1%e5%8e%95">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>根据温三农团队最新的人物简介，其中一名核心骨干黄志友，现在成了硕士，而且出版了很多著作，其中一本《粪尿分集式生态厕所理论与实践》，这又让人回忆起小毛驴农场那个熟悉的气味 。。。。&lt;/p>
&lt;p>小毛驴的生态厕所杰作，被捧为乡村建设的经典案例，出自社会企业国仁乡建（小毛驴农场）总经理严晓辉的生态建筑设计工作室，受台湾顶级乡村营造师谢英俊老师指导，不知道台湾人认不认这个账。&lt;/p>
&lt;p>夏天的时候，茅坑的蛆虫能把人抬走，恶臭刺鼻熏天，城里人如何克服心理恐惧上这种厕所的？上完小毛驴生态旱厕，浑身都是屎尿味，跟非洲和印度最贫穷混乱的地区一样。居然就这样的水平，也被温教授和乡建团队吹成 - 生态厕所典范。&lt;/p>
&lt;p>国际学校和大使馆夫人们是怎么到农场参观满意的，他们一定开房车过来才能上厕所。&lt;/p>
&lt;p>话说当时小毛驴作为全国生态农场的样板，深得媒体青睐，作为少数能流利讲英语的义工，我除了负责IT工作，还要经常接待外国人参观和购买产品，以及售前售后的服务。&lt;/p>
&lt;p>美国大使馆有一个负责教育文化部门的官员叫Laurring，她们家买了最贵的租地和配送套餐，2008-2012年民主党奥巴马上台，驻北京大使是华裔骆家辉，那几年中美关系搞得不错，有一天Laurring告诉我，大使想来参观农场，做一些民间活动，不想做成官方的。&lt;/p>
&lt;p>大使参观这事层层上报，一直没有动静，事情就被压在那里了。有很多方面的原因，温教授给的回复是，外交事务我们无权决策，也就是普通的个人和商业公司不可以私自接待外国大使。&lt;/p>
&lt;p>我在给数十人的邮件组中，把小毛驴管理团队奚落了一番。他们确实没有能力接待高级别的人物，而非其他原因，北京市政府充分考虑了现实条件，小毛驴撑不起这样的场面。&lt;/p>
&lt;p>之所以这么讲，我有接待外交使团的经验，很清楚什么叫做服务品质。小毛驴完全不够资格做外事接待，甚至连接待普通人都很勉强，就凭着一点 - 环境卫生，不需要看，只要在厕所附近过一趟路，闻味道就知道它不对劲，老远就能闻到垃圾堆和旱厕气味。&lt;/p>
&lt;p>就这种水平，居然还能著书立说《粪尿分集式生态厕所理论与实践》，何德何能？&lt;/p>
&lt;p>作为座上宾和堂堂大学教授，温三农经常出席高端论坛和讲学，到各地住星级酒店，他不可能不知道农村旱厕和星级酒店厕所的差别。&lt;/p>
&lt;p>他的思维和行为不一致，这是非常反常的，他就是要推广反智商的东西，似乎还颇为自洽，或自欺欺人。因为他不需要上这样的厕所，他号召城里人和其他人都去上这样的厕所。&lt;/p>
&lt;p>结果有目共睹，凡是温三农的乡村建设团队接手的项目，统统都烂尾了，无一例外。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村社区大学">
 乡村社区大学
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e7%a4%be%e5%8c%ba%e5%a4%a7%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温三农的核心团队，有一个福建人叫邱建生，也是他的博士生，最得力的左膀右臂，当年作为元老，参与创建了晏阳初乡村建设学院。&lt;/p>
&lt;p>我和邱建生不算熟悉，仅仅是很多次开会打个招呼，简单寒暄几句，因为2012年初小毛驴农场内讧，数十个义工和实习生在邮件组中激烈讨论管理层的腐败问题，以至于罢工，严重影响了正常的生产和生活秩序，我为了调查并平息此事，和老邱有过几次交流。&lt;/p>
&lt;p>他约我到人民大学的办公室里长谈过一次，至今我也想不起来对这个人的具体印象是什么，大概就是他有一堆废话和套话，同农村长辈聊天那种感觉，说了半天言之无物。&lt;/p>
&lt;p>大概是他做农村工作很久的缘故，又喝了不少温教授的墨水，颇有温三农狡猾世故的遗风。&lt;/p>
&lt;p>河北定县的晏阳初乡村学院被当地老百姓和政府强行关闭后，老邱他们没事干，被温三农团队指派到其他各地创建其他革命根据地，他没有做成一个项目，据慕名过去做义工的同学说，他主办的项目点穷得连饭都吃不起。&lt;/p>
&lt;p>我很惊讶，十多年过去，老邱依然还坚韧地活着，带着学生在各地农村建设了很多的社区大学，最差也叫书院的，包括：福建培田、海南儋州。。。等知名项目点。&lt;/p>
&lt;p>温三农吹得最响的是福建培田的案例，我曾经于2011年春节实地探访过，住了一周，找本地村民打听，都不知道有什么社区大学，后来找到了，就是在废弃的村小学校的一间简陋教室里，摆上几个书架，连图书室都算不上，更没有长期驻扎的老师和管理人员。&lt;/p>
&lt;p>如果去实地探访他们吹嘘的其他农村社区大学，你会发现，情况都是类似的，哪里有什么大学，就是一个破农舍，到处都是灰土的架子上摆了几本书，整天锁着门，如果有人来访，从菜地里喊回来一个农民大爷，颤颤巍巍在家里杂物间，翻找出一把钥匙，打开锈迹斑斑的铁锁，给人看一眼就走了。&lt;/p>
&lt;p>这么简陋的东西，他们就敢公开宣称开办了很多农村社区大学，且号称是中国第一个，这些看起来老实巴交的农民样子的学者也太能吹嘘了。&lt;/p>
&lt;p>温教授藏得很深，但是他嫡系的死党学生每天和我们相处，我们对其学生算是深度了解的。&lt;/p>
&lt;p>温三农团队有这么多水学历的学生，且几乎无一例外都烂尾的项目，综上所述，有其徒，必有其师，由此可以断定，温三农极其核心团队绝对不是什么善茬和好货色。&lt;/p>
&lt;h2 id="岭南大学">
 岭南大学
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b2%ad%e5%8d%97%e5%a4%a7%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>是什么野鸡大学？&lt;/p>
&lt;p>南南论坛，一个博士，华西村，鸡蛋未受精？
笑死了&lt;/p>
&lt;p>神翻译
随行一名香港翻译，这哥们，总是翻译出令人印象深刻，不吃受精卵的鸡蛋，我很惊讶，他如何靠肉眼就能鉴定一颗鸡蛋是否为受精卵的？后来听学动物科学和禽类的同学解释，说不可能靠肉眼识别一颗完整的煮熟的鸡蛋。于是我相信，10多天的时间里，我们遇到的是一枚神棍，他凭借肉眼能洞察鸡蛋是否受精卵。&lt;/p></description></item><item><title>农业职业经理人培训和考评</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/apm/</link><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/apm/</guid><description>&lt;h2 id="浙江农林大学">
 浙江农林大学
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b5%99%e6%b1%9f%e5%86%9c%e6%9e%97%e5%a4%a7%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>杭州城西临安的浙江农林大学，曾经网易养猪部门的法定代表人 N总就是这个学校会计专业出来的，能出这样的全国知名网红猪场烂尾项目的管理人才，可见农林大学水平不一般，那必定是水得一塌糊涂。&lt;/p>
&lt;p>我们去参加农业职业经理人的培训，在继续教育学院三楼上课，其厕所肮脏的程度无法言喻，只有在我上中小学时的农村遇到，之后进城工作这20年，就再也没遇到过比浙江农林大学更脏的厕所。&lt;/p>
&lt;p>我简直不敢相信，在准一线城市杭州还有这种肮脏的厕所？居然是在大学里碰到了？我一向对大学校园印象蛮好，自从去了浙江农林大后，这个对校园的好印象就被砸在地上了。&lt;/p>
&lt;p>很多全国各地慕名来参加农村职业经理人培训的人，在农林大的教室走廊里抽烟，虽然墙上到处张贴着禁烟公告，违者罚款300-500元，监管者不力也要罚款最高2000元，依然如此，但毫无约束，无人遵守规则，也无人维持秩序。&lt;/p>
&lt;p>很多办公室和教室门头挂的名牌的英文翻译是错误的，例如谈心室叫heart to heart？这自不量力的英文，能省则省，非得装高大上，叫普通的会议室不是更好用吗？&lt;/p>
&lt;p>2025年夏天，我们看到，温三农团队和农林大的继续教育学院合作搞乡村振兴培训了，季宗富教授居然和温铁军教授混到一起。&lt;/p>
&lt;p>此事源于三农问题专家的乡建团队，在浙江植入了一个农村职业经理人，叫章雷，在大概杭州和嘉兴之间，搞了一个乡村建设项目点，差不多有10年过去，没有什么成就。但是，不妨碍他们继续圈地，继续到其他地方传道授业，并且把三农和乡村建设核心团队原班人马拉过去做导师。&lt;/p>
&lt;p>浙江那么多实干家，而且业绩都有目共睹，不就近找实干家，为啥要不远千里去北京请来这么一群满口胡说八道的大忽悠？所谓同类相吸，物以类聚。&lt;/p>
&lt;p>可见这浙江农林大的水平真的不怎么样。&lt;/p>
&lt;h2 id="农业经理考评">
 农业经理考评
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%86%9c%e4%b8%9a%e7%bb%8f%e7%90%86%e8%80%83%e8%af%84">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>那些来参加考试的多数人年纪都很大了晒得黑黑的，一看就是标准的做农业生产的人，我问他们的情况，都说是头一次报考，而且直接报高级（三级）证书，我比较谨慎，只敢从中级（四级）开始报。&lt;/p>
&lt;p>客观题是机考，类似考驾照，在电脑上刷题，刷了2天，我就能平均考90分。任何人以前都没有学习过，这部分考试是公平的，只要不是水平太差的人，都能及格。&lt;/p>
&lt;p>还有另外一半考试内容是主观题，通过纸笔在试卷上做案例分析，这就难倒所有人了，于是交钱听老师讲课，培训加吃住3天大约1600多元。&lt;/p>
&lt;p>在农林大学的一栋叫做“学术中心”的楼里住宿，我第一次进去在地图上找不到这个地方，总以为住宿怎么可能在学术报告厅里呢？找到后确认无误，这算是规避住宿这种特殊经营行业的国家监管吗？&lt;/p>
&lt;p>然后公布考试结果，我没有考过主观题，客观题机考有88分。没通过的原因是，我没有按照老师讲的标准答案回答。&lt;/p>
&lt;p>也就是有2个半天的主观题讲解，老师也是农林大的，从人社部的题库里找出几个题考试，他们讲的就是这几个题。&lt;/p>
&lt;p>上课全程不允许拍照，但是可以记笔记，于是那些提前得到消息的人就这样全部一次性过关了。&lt;/p>
&lt;p>如果要补考，再次交钱培训加吃住，毕竟培训和吃住能给继续教育学院创收。&lt;/p>
&lt;p>就这么一天培训，能学到什么呢？老师若不通过培训的名义泄题，并明确告知答案，几乎没有人能通过考试。&lt;/p>
&lt;p>在2025年9月20日这次考试中，有几道题都是我工作时遇到的实际问题，例如永辉的案例，我就是在永辉里工作过，包括其他几家最知名的涉农文旅项目，农林大的老师和所有考生都没有几个人比我更资深，但是我就是不能通关，他们大多数都通关了，我是中级证书考试里唯一主观题不合格的，其他考高级证书的人居然都能过。&lt;/p>
&lt;p>可见农业职业经理人考试的坑很大，大量不具备相应能力的人，通过交钱培训的方式，混了一个证书，而且政府还会给拿证的人补贴，这是坑国家和纳税人，学术腐败的又一个经典案例。&lt;/p>
&lt;p>综合以上事件案例，可见这农林大学的水平真不怎么样，但这个大学已经是中国排名最靠前的农业类综合大学，所以承担了国家农业职业资格考试的出题和培训任务，因此也可以说，整个中国的农业职业水平就比较低。&lt;/p>
&lt;p>经历这一次，花了3天时间和2000多块钱，我算是买到一个教训，放弃报考农业职业经理人，等它再完善几年成熟之后，我若届时还有兴趣再报考吧，我不适合这种需要作弊、投机和违规的灰黑色交易。&lt;/p>
&lt;p>待更新……&lt;/p></description></item><item><title>新乡村建设草根实践者</title><link>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/successful-cases/</link><pubDate>Sun, 25 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/docs/com/rs/far/successful-cases/</guid><description>&lt;p>中国当代“新乡村建设”（简称“乡建”）运动中极具代表性的&lt;strong>草根实践者&lt;/strong>，案例包括山西永济蒲韩社区与安徽阜阳南塘村，当地能人带领村民开展长达二十余年的社区组织、合作经济、文化重建等探索，被广泛视为中国民间乡建的典范。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="蒲韩社区">
 蒲韩社区
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%92%b2%e9%9f%a9%e7%a4%be%e5%8c%ba">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>地点&lt;/strong>：山西省运城市永济市蒲州镇、韩阳镇一带（合称“蒲韩”）。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>核心人物&lt;/strong>：&lt;strong>郑冰&lt;/strong>，原为中学教师，1990年代末投身乡村教育与妇女发展，后成为蒲韩乡村社区的组织灵魂。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>实践特点&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>以“&lt;strong>社区为本&lt;/strong>”的综合发展路径；&lt;/li>
&lt;li>成立“蒲韩社区服务中心”（后注册为“永济市蒲韩社区合作社联合社”）；&lt;/li>
&lt;li>涵盖生态农业、手工艺、养老互助、儿童教育、金融合作（资金互助社）、文化活动等；&lt;/li>
&lt;li>强调&lt;strong>内生性发展&lt;/strong>，拒绝外部项目依赖，注重培养本地骨干；&lt;/li>
&lt;li>被梁漱溟乡村建设中心、晏阳初乡村建设学院等机构视为重要合作基地。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>影响力&lt;/strong>：蒲韩被誉为“中国最成功的农民自组织社区之一”，其模式被学界称为“蒲韩经验”。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>蒲韩吸引了无数的中外媒体和智库参访学习和报道，我曾经于2018年亲自探访了蒲韩社区，同行的还有
 &lt;a href="https://global-inst.com/">香港全球未来研究所(GIFT)&lt;/a>的伙伴，这个社会企业智库已经去过蒲韩很多次，而且双方有很多合作。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="南塘村">
 南塘村
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8d%97%e5%a1%98%e6%9d%91">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>地点&lt;/strong>：安徽省阜阳市颍州区三合镇南塘村（今属三星村）。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>核心人物&lt;/strong>：&lt;strong>杨云标&lt;/strong>，法律专业大专毕业，1998年返乡维权，后转向建设性乡建。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>实践历程&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>早期（1998–2001）：组织“农民维权协会”，推动村务公开、反贪腐；&lt;/li>
&lt;li>中期（2004起）：成立“南塘兴农合作社”，转向合作经济与文化建设；&lt;/li>
&lt;li>后期（2010年代至今）：引入罗伯特议事规则、推动“可操作的民主”；近年又探索&lt;strong>生态农业、大地书房&lt;/strong>等创新融合；&lt;/li>
&lt;li>出版物《可操作的民主》详细记录其议事规则下乡实验；&lt;/li>
&lt;li>2024年起发起“南塘青年实习生计划”，吸引青年参与乡村振兴。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>特点&lt;/strong>：从“对抗式维权”走向“建设性自治”，强调&lt;strong>制度创新+文化重建+技术赋能&lt;/strong>。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="为何常被并提">
 为何常被并提？
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ba%e4%bd%95%e5%b8%b8%e8%a2%ab%e5%b9%b6%e6%8f%90">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>“蒲韩有郑冰，南塘有杨云标”之所以成为乡建圈内的经典表述，是因为：&lt;/p>
&lt;table>
 &lt;thead>
 &lt;tr>
 &lt;th>维度&lt;/th>
 &lt;th>蒲韩（郑冰）&lt;/th>
 &lt;th>南塘（杨云标）&lt;/th>
 &lt;/tr>
 &lt;/thead>
 &lt;tbody>
 &lt;tr>
 &lt;td>地域&lt;/td>
 &lt;td>华北（山西）&lt;/td>
 &lt;td>华东（安徽）&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>起点&lt;/td>
 &lt;td>妇女发展、教育&lt;/td>
 &lt;td>农民维权、法治&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>路径&lt;/td>
 &lt;td>社区综合服务、内生组织&lt;/td>
 &lt;td>合作社、民主议事、数字乡建&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>风格&lt;/td>
 &lt;td>温和、务实、扎根日常&lt;/td>
 &lt;td>理性、思辨、制度创新&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;tr>
 &lt;td>共同点&lt;/td>
 &lt;td>拒绝外部依赖、坚持农民主体性、长期扎根、非NGO化&lt;/td>
 &lt;td>&lt;/td>
 &lt;/tr>
 &lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>他们代表了&lt;strong>中国本土乡建的两种典型路径&lt;/strong>，却共享同一信念：&lt;strong>乡村的希望在于农民自己的组织与觉醒&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>温教授的三农和乡村建设组织，包括小毛驴农场和北京梁漱溟乡村建设中心等，持续开展“青年人才培养计划”，各地学员在其位于北京市海淀区温泉镇温泉村的基地参加培训，在全国多个乡村设有合作的实践点，包括蒲韩和南塘。&lt;/p>
&lt;p>早在温教授三农和乡村建设开始之前，这些成功案例已经存在，其后温教授的三农和乡建团队发现了，并给予一些支持和辅助。&lt;/p>
&lt;p>作为知名学者，温教授在演讲、著作中经常引用蒲韩和南塘案例，媒体常以“温铁军带领青年下乡改造乡村”为标题，忽略农民自身的首创性，公众误以为温教授团队为“缔造者”，亲自动手从事乡村建设，&lt;strong>更准确和客观地说，温教授团队在从事三农和乡村建设的教育研究工作&lt;/strong>，真正的实干靠的是当地农民自己，关键是当地有能人领导。&lt;/p></description></item></channel></rss>