<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>众创社区</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/</link><description>Recent content on 众创社区</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cc.coolshell.in/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>创建新主题</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/creating-a-new-theme/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/creating-a-new-theme/</guid><description>&lt;h2 id="简介">
 简介
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ae%80%e4%bb%8b">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>本教程将向您展示如何在 Hugo 中创建一个简单的主题。我假设您熟悉 HTML、bash 命令行，并且能够熟练使用 Markdown 来格式化内容。我将解释 Hugo 如何使用模板以及如何组织模板来创建主题。我不会介绍如何使用 CSS 来设置主题的样式。&lt;/p>
&lt;p>我们将首先使用一个非常基本的模板创建一个新网站。然后，我们将添加一些页面和帖子。在此基础上进行一些细微的调整，您将能够创建多种不同类型的网站。&lt;/p>
&lt;p>在本教程中，您输入的命令将以“$”提示符开头。输出将紧随其后。以“#”开头的行是我添加的注释，用于解释某个要点。当我显示文件更新时，最后一行的“:wq”表示保存文件。&lt;/p>
&lt;p>以下是示例：&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>## 这是一条注释
$ echo 这是一条命令
这是一条命令

## 编辑文件
$ vi foo.md
+++
date = &amp;#34;2014-09-28&amp;#34;
title = &amp;#34;创建新主题&amp;#34;
+++

胡扯和骗局
:wq

## 显示
$ cat foo.md
+++
date = &amp;#34;2014-09-28&amp;#34;
title = &amp;#34;创建新主题&amp;#34;
+++

胡扯和骗局
$
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;h2 id="一些定义">
 一些定义
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%80%e4%ba%9b%e5%ae%9a%e4%b9%89">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>在创建主题之前，您需要了解一些概念。&lt;/p>
&lt;h3 id="皮肤">
 皮肤
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%9a%ae%e8%82%a4">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>皮肤是负责网站外观和风格的文件。CSS 控制颜色和字体，JavaScript 决定操作和响应。Hugo 也使用皮肤规则将您的内容转换为网站提供给访问者的 HTML 代码。&lt;/p>
&lt;p>创建皮肤有两种方法。最简单的方法是在 &lt;code>layouts/&lt;/code> 目录中创建。如果这样做，您无需担心配置 Hugo 来识别它。Hugo 查找规则和文件的第一个位置就是 &lt;code>layouts/&lt;/code> 目录，因此它总能找到皮肤。&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/draft/draft/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/draft/draft/</guid><description>&lt;p>与人聚餐快要结束时，当其他人还在寒暄犹豫彷徨面面相觑（qù）之际，你大手一挥“服务员”，众人争抢着掏手机和钱包时，你已经结完账并用纸巾一抹嘴宣布“用餐完毕”，这饭局上谁是主宾的地位就已经奠定了。&lt;/p>
&lt;p>不仅商场如战场，人情世故的生活场景中也是如此，天下武功唯快不破，谁出手快结账单，谁就能掌握话语权，中国传统饭局有很多陋习，但是其背后也有很多值得学习的道理，例如通过真金白银铸就的实力来掌握主动权。随着经济发展，突然冒出很多暴发户，一定离不开饭局上的权钱色的灰黑色交易，“吃人嘴软、拿人手短”，万事皆交易。&lt;/p>
&lt;p>公益创业资源池，把公益项目往里面丢，筛选评选项目，程序员社区接洽，没有人认领的好项目，极客帮兜底，负责找人接盘。&lt;/p>
&lt;p>fork向前农场，做一个STEM主题农场，程序员客栈，与物理、数学、计算机要素的设计。&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>CSDN 创始人蒋涛

耗子叔公司 MegaEase 联合创始人赵锟

极客时间 CEO 霍太稳
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>酷壳（程序员）客栈&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CA_qkfEqmZGZpusLX8kS6w">终于决定，策划耗子叔的纪念直播&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>xie.infoq.cn&lt;/p>
&lt;p>写作，引起程序员社区和霍总的注意&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/draft/shuji/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/draft/shuji/</guid><description>&lt;p>某著名的三农问题专家，他们团队有很多博士生，但其真实水平我是亲眼见证过的，他们也曾给过我很多机会，有重要的国际会议让我去参加，和全世界的学者专家一起去各地开会和参观，受到地方政府和大企业的隆重接待，住五星级酒店，吃豪华自助大餐，高朋满座，可谓有档次有面子有地位。&lt;/p>
&lt;p>我只是他们的公益组织下的一个义工，为什么让我这样一个临时工去参加呢？有几个方面的原因。&lt;/p>
&lt;p>首先，教授真没几个能拿得出手的牌了，因为他们带的那些博士生都很不经打，譬如基本英文听说读写能力和学位不匹配，别说上国际会议的台面演讲，连和外宾吃顿饭的基本礼仪和程序都不会，所以要找我这种有经验的人 - 凭实力入局；&lt;/p>
&lt;p>其次，他们的项目都干得稀烂，需要有人去接烂摊子，最重要的是背黑锅的功能，然后他们就可以逃之夭夭，换下一个项目，接着忽悠和蒙混过关；我这种勤劳肯干的人，绝对是个好候选种苗，万一我能扭转乾坤，把烂牌打成好牌也是有可能的，那么他们又可以在媒体上大肆喧嚷“看看，这是*三农理论验证的成功案例”；&lt;/p>
&lt;p>总之，他们乐意把一些知名度做得很大的（已经接近烂尾）项目，交给类似我这样的临时工的手里，绝对不会给我们新来的好资源和项目，真正还没有被他们污染的好资源，一定是交给他嫡系跟随多年的几个死党手里，等糟践得差不多了，再交给外来的临时工手里，看我们怎么收拾。&lt;/p>
&lt;p>如果你没有看懂这里面的诀窍，还觉得领导太赏识和抬举了，我要努力好好干，那就可能真滴掉进阴沟里起不来，不仅承担很大的风险，最重要的是要背负恶名。&lt;/p>
&lt;p>我看穿了学术圈的腐朽没落和专家教授们的真实能力，遂放弃了混他们的圈子，转投私企去了。&lt;/p>
&lt;p>三农专家们做的项目都是永远奶不大的孩子，如果哪天政策补贴断奶，他们就活不下去了。
您带出来的孩子不一样，能长大成人、经历风雨、在夹缝中顽强生存，因为我们都是草根出身，高大上的学术派的专家学者们不敢和我们PK，但他们天生就是口才好和混名场面的，要用硬实力来实现公平的资源分配，不能让他们都把媒体资源劫持过去，这是我们的社会责任。&lt;/p>
&lt;p>曾经的三农问题专家，搞了20多年乡村建设，毫无进展和成功案例，所到之处留下的都是一地鸡毛和狗血剧情，顺应时代潮流，现在改叫“乡村振兴专家”，并成立了各种乡村振兴研究院。&lt;/p>
&lt;h1 id="论草根">
 论草根
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%ae%ba%e8%8d%89%e6%a0%b9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>“草根人物”的社会定义，是指来自社会基层、没有显赫背景或特权资源，依靠自身努力、群众支持或真实生活经历，在特定领域或社群中产生一定影响力和代表性的普通人。与草根形成鲜明对比的群体简称精英，我们都喜欢精英，并梦想成为精英，因此这里批判的是伪精英和世袭权贵。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>伪精英（Pseudo-Elite）
指那些徒有精英身份标签（如教授、博士、高管、专家等），但缺乏与其头衔相匹配的专业能力、道德责任感或社会贡献的人。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>世袭权贵 / 拼爹阶层（Nepotistic Elite / Hereditary Privilege Class）
指依靠家族政治、经济或社会资源代际传递而获得地位与特权，自身并无实质性才能或奋斗经历的群体。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人们厌恶这些伪精英和世袭权贵，因他们缺乏真实能力、脱离群众、依靠家庭背景或制度漏洞占据高位，却以“高学历”“头衔”“身份”包装自己，形成一种形式上的权威、实质上的空心化。他们是依靠社会供养的食利阶层，对社会毫无贡献，甚至对社会有严重危害，尤其冒充专家的知识分子，佛说“邪师说法数如恒河沙”，也就是胡说八道的人太多，到处在误导人和使坏，所以我们的使命和社会责任是要消除这种伪专家。&lt;/p>
&lt;h2 id="优势天赋使命">
 优势、天赋、使命
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bc%98%e5%8a%bf%e5%a4%a9%e8%b5%8b%e4%bd%bf%e5%91%bd">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>野火烧不尽、春风吹又生，因为有草根和满天飞舞的草籽。&lt;/p>
&lt;p>不以为耻，反以为荣，我丝毫不对自己的草根身份背景感到忏悔的，甚至认为草根有很多天然的优秀品质 。。。草根的优点和优势很多&lt;/p>
&lt;p>犹如野草，生存土壤和环境大多很恶劣，必须在艰难险阻的夹缝中生存、吃苦耐劳、灵活性好、简单、适应力强、不要面具和伪装、坦然应对一切、接地气、实战力强。在大多数情况下很廉价并易于获取，生存力强，绝对是生态圈的强势者。&lt;/p>
&lt;p>但草根总是被忽略，你以为草根都很弱势？这是重大的误解，我们应好好利用这种社会心理的误解，以卑微的身份去挑战那些背景显赫的高种姓的伪精英，我们应乐于当草根。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“三分靠命运、七分靠打拼、爱拼才会赢”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>草根的阶层跃迁必须依靠打拼，这是草根的天赋使命，否则没有机会，首先要从软柿子开始捏，拿捏没有实际能力的伪精英，任何时候都不会很吃亏。&lt;/p>
&lt;p>草根成功的关键是有一帮同为草根的好伙伴（死党）的支持，利用草根的数量巨大优势，以优势兵力碾压对手，这叫田忌赛马、孙子兵法、大材小用。&lt;/p>
&lt;p>综上分析，免除草根身份的担忧，任何情况下，首先让对手有压迫感！很多伪精英其实很心虚，不信来PK！&lt;/p>
&lt;p>社会公众心理的默认设置偏好草根，也就是草根在公众心目中有天然的良好地位，因为大多数公众就是草根，他们希望有人为自己代言，列举一些最浅显易懂的例子。&lt;/p>
&lt;h2 id="专科生-pk-教授博士">
 专科生 PK 教授博士
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%93%e7%a7%91%e7%94%9f-pk-%e6%95%99%e6%8e%88%e5%8d%9a%e5%a3%ab">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>在三农领域，某有实战能力的草根挑战某知名的教授博士（专家），一堆吃瓜群众围观，有三种战果：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>若草根打输了：瓜众们认为理所当然，这没什么可丢脸的，毕竟对手是教授博士，实力悬殊太大；反过来说，教授赢了，瓜众也没觉得教授有什么可炫耀的，毕竟大多数人都认为草根很弱势；&lt;/li>
&lt;li>若双方打平手：人们首先会质疑教授的能力，开始骂其傻叉和窝囊废，同时对草根刮目相看，觉得草根更厉害；&lt;/li>
&lt;li>若草根打赢了：那么教授就会受到所有人的鄙视，而草根自此一战封神，引来大量的膜拜者跟随；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以本人为例：学历专科肄业，家庭出身成份不好，书还没读完就去闯社会，完全靠勤奋和实战打进中国头部的互联网公司农业部门，在我熟悉的IT和互联网+农业的技术领域，那些毫无实战经验的教授博士根本插不上话，甚至可以用业绩吊打他们。因此，我是特别喜欢调戏那些伪专家们。&lt;/p>
&lt;h2 id="穷小子-pk-富二代">
 穷小子 PK 富二代
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%a9%b7%e5%b0%8f%e5%ad%90-pk-%e5%af%8c%e4%ba%8c%e4%bb%a3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>大家都看过好莱坞大片，类似《速度与激情》穷小子逆袭赛道一哥的故事。&lt;/p>
&lt;p>穷人家的孩子，家里没条件去上学，从小在汽修厂打零工，在此简称“铁蛋”，他喜欢赛车但买不起，只能从废品收购站淘一台报废的车，和几个好哥们一顿修补操作后，开着冒着黑烟拖拉机的破车招摇过市。&lt;/p>
&lt;p>这成功引起了富二代的注意，因为他是街头混混，整条街的保护费都归他收，整日浑浑噩噩苟活着，在此简称为“二苟”。&lt;/p>
&lt;p>二苟的爹是当地首富，叔叔和一帮亲戚是当地的豪强，要么富有要么高官，谁也惹不起他们家，他喜欢开着爹给他最新买的百万超级豪车炸街，还经常骚扰街上邻居和学校的小学弟学妹们。&lt;/p>
&lt;p>现在二苟要教铁蛋重新做人，二苟说“跑输了就以后别在这条街上混”，铁蛋接受了挑战，因为他懂车，每一个齿轮和油路管线都摸得熟透，闭着眼睛都能把车给装好。&lt;/p>
&lt;p>经过和几个好哥们连夜劳动，到处拆卸和拼配更好的管线器材，终于把报废车改装成了史无前例的超级马力跑车，排气管能冒出火箭的蓝色尾焰，不再冒拖拉机的黑烟了。&lt;/p>
&lt;p>整条街的小伙伴都喜闻乐见二苟败走，铁蛋逆袭，只等决赛那天看二苟的笑话。&lt;/p>
&lt;p>铁蛋也曾经确实败过，即使败了，大家会觉得这是大概率，会安慰他，别太往心里去，继续努力，有一堆小伙伴支持，终于还是跑赢了。&lt;/p>
&lt;p>众人围上去庆祝开香槟撒花！！！&lt;/p>
&lt;h1 id="风险防控">
 风险防控
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%a3%8e%e9%99%a9%e9%98%b2%e6%8e%a7">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>伪专家学者的套路都是挂一堆高大上的虚名头衔，到处蹭知名度和骗流量，主要通过收取高额的课程费、咨询费、顾问费牟利。&lt;/p>
&lt;p>那么我们就针对性提出极具竞争力的策略，包括全免费、极低价、高价等不同方案。&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/draft/solution/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/draft/solution/</guid><description>&lt;h2 id="制作海报和视频">
 制作海报和视频
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%88%b6%e4%bd%9c%e6%b5%b7%e6%8a%a5%e5%92%8c%e8%a7%86%e9%a2%91">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>把这篇文章喂给AI，做成系列海报、视频、PPT，视频通过涵泷或雯雯的视频号发布，海报和PPT通过coolshell网页发布。&lt;/p>
&lt;p>其他人都一起分享到个人朋友圈。&lt;/p>
&lt;p>取名，正心武道&lt;/p>
&lt;p>影视飓风后台数据长啥样？如何做封面海报图和标题？海报和标题比内容先做，AI用于图像设计和数据分析。&lt;/p>
&lt;p>最好的影视合作伙伴。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>地方国企投资，免租金、提供基础设施配套和装修，物业管理外包给专业公司，社区运营外包给专业团队，居民按月缴纳低廉的生活费用（住宿、餐饮、办公等），社区运营团队按月收取管理服务费。&lt;/p>
&lt;p>社区运营团队负责社区的日常管理和运营，组织各类活动和项目，吸引和留住年轻人，提升社区的活力和凝聚力。&lt;/p>
&lt;p>社区运营团队可以通过以下方式实现盈利：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>会员制：居民按月缴纳低廉的生活费用，享受社区的各类服务和设施。&lt;/li>
&lt;li>活动和项目：组织各类活动和项目，吸引外部资源和资金，提升社区的影响力和知名度。&lt;/li>
&lt;li>品牌合作：与各类品牌和企业合作，开展联合营销和推广活动&lt;/li>
&lt;li>增值服务：提供各类增值服务，如培训、咨询、创业支持等，满足居民的多样化需求。&lt;/li>
&lt;li>社区电商：通过社区电商平台，销售社区居民的产品和服务，促进社区经济的发展。&lt;/li>
&lt;li>内容创作：鼓励社区成员创作内容，如博客、视频、播客，利用内容变现平台实现盈利。&lt;/li>
&lt;li>众筹和捐赠：通过众筹和捐赠等方式，获得社区发展的资金支持。&lt;/li>
&lt;li>政府补贴：争取政府的各类补贴和支持，降低社区的运营成本。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>社区运营团队需要具备以下能力：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>社区管理能力：能够有效管理社区的各类事务，维护社区的秩序和安全。能够提供高质量的服务，满足居民的需求和期望。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>市场营销能力：能够利用互联网和社交媒体，提升社区的影响力和知名度，有效推广社区的品牌和形象，吸引更多人加入社区。能够与各类品牌和企业合作，开展联合营销和推广活动。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>财务管理能力：能够有效管理社区的财务，确保社区的可持续发展。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>创新能力：能够不断创新社区的服务和模式，满足居民的多样化需求。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>技术能力：能够利用各类技术工具，提升社区的运营效率和服务质量。利用数据分析工具，了解社区居民的需求和行为，优化社区的运营和服务。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>社群运营能力：能够策划和组织各类活动和项目，提升社区的活力和凝聚力。能够有效运营社区的社群，提升社区的凝聚力和影响力。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>法律合规能力：能够确保社区的运营符合各类法律法规，避免法律风险。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>风险管理能力：能够识别和管理社区的各类风险，确保社区的安全和稳定。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>文化建设能力：能够营造积极向上的社区文化，提升社区的凝聚力和归属感。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>资源整合能力：能够整合各类资源，提升社区的运营效率和服务质量。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>创业支持能力：能够为社区居民提供创业支持和服务，促进社区的经济发展。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>持续学习能力：能够不断学习和提升自身的能力，适应社区的发展需求和变化。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/draft/team/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/draft/team/</guid><description>&lt;!-- ---
&lt;picture>
 &lt;source type="image/webp" srcset="../images/avatars/lixianfeng-260.webp 1x, ../images/avatars/lixianfeng-520.webp 2x">
 &lt;img src="../images/avatars/lixianfeng-260.jpg" srcset="../images/avatars/lixianfeng-260.jpg 1x, ../images/avatars/lixianfeng-520.jpg 2x" width="260" height="347" alt="李先锋" class="avatar">
&lt;/picture> -->
&lt;h3 id="李先锋">
 李先锋
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9d%8e%e5%85%88%e9%94%8b">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>电气工程师&lt;/p>
&lt;p>曾任数家钢铁能源国企/上市公司总工程师/技术经理/机电工程测控专家，负责编制技术文档、规范工艺流程。 &lt;br>
光伏电站等新能源项目的全生命周期管理，现场安装调试及维护指导，成本控制与效率提升，组建高效团队，优化管理流程，提升售后服务至行业领先水平。&lt;/p>
&lt;hr></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/goisforlovers/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/goisforlovers/</guid><description>&lt;p>Hugo uses the excellent 
 &lt;a href="https://golang.org/">Go&lt;/a> 
 &lt;a href="https://golang.org/pkg/html/template/">html/template&lt;/a> library for
its template engine. It is an extremely lightweight engine that provides a very
small amount of logic. In our experience that it is just the right amount of
logic to be able to create a good static website. If you have used other
template systems from different languages or frameworks you will find a lot of
similarities in Go templates.&lt;/p>
&lt;p>This document is a brief primer on using Go templates. The 
 &lt;a href="https://golang.org/pkg/html/template/">Go docs&lt;/a>
provide more details.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/hugoisforlovers/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/hugoisforlovers/</guid><description>&lt;h2 id="step-1-install-hugo">
 Step 1. Install Hugo
 &lt;a class="anchor" href="#step-1-install-hugo">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Go to 
 &lt;a href="https://github.com/spf13/hugo/releases">Hugo releases&lt;/a> and download the
appropriate version for your OS and architecture.&lt;/p>
&lt;p>Save it somewhere specific as we will be using it in the next step.&lt;/p>
&lt;p>More complete instructions are available at 
 &lt;a href="https://gohugo.io/getting-started/installing/">Install Hugo&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="step-2-build-the-docs">
 Step 2. Build the Docs
 &lt;a class="anchor" href="#step-2-build-the-docs">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Hugo has its own example site which happens to also be the documentation site
you are reading right now.&lt;/p>
&lt;p>Follow the following steps:&lt;/p></description></item></channel></rss>