<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>三农问题专家、学者 on 众创社区</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/</link><description>Recent content in 三农问题专家、学者 on 众创社区</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cc.coolshell.in/posts/wen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>农业职业经理人培训和考评</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/apm/</link><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/apm/</guid><description>&lt;h2 id="浙江农林大学">
 浙江农林大学
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b5%99%e6%b1%9f%e5%86%9c%e6%9e%97%e5%a4%a7%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>杭州城西临安的浙江农林大学，曾经网易养猪部门的法定代表人 N总就是这个学校会计专业出来的，能出这样的全国知名网红猪场烂尾项目的管理人才，可见农林大学水平不一般，那必定是水得一塌糊涂。&lt;/p>
&lt;p>我们去参加农业职业经理人的培训，在继续教育学院三楼上课，其厕所肮脏的程度无法言喻，只有在我上中小学时的农村遇到，之后进城这20年就再也没遇到过比浙江农林大学更脏的厕所。&lt;/p>
&lt;p>我简直不敢相信，在准一线城市杭州还有这种肮脏的厕所？居然是在大学里碰到了？我一向对大学校园印象蛮好，自从去了浙江农林大后，这个对校园的好印象就被砸在地上了。&lt;/p>
&lt;p>很多全国各地慕名来参加农村职业经理人培训的人，在农林大的教室走廊里抽烟，虽然墙上到处张贴着禁烟公告，违者罚款300-500元，监管者不力也要罚款最高2000元，依然如此，但毫无约束，无人遵守规则，也无人维持秩序。&lt;/p>
&lt;p>很多办公室和教室门头挂的名牌的英文翻译是错误的，例如谈心室叫heart to heart？这自不量力的英文，能省则省，非得装高大上，叫普通的会议室不是更好用吗？&lt;/p>
&lt;p>2025年夏天，我们看到，温三农团队和农林大的继续教育学院合作搞乡村振兴培训了，季宗富教授居然和温铁军教授混到一起。&lt;/p>
&lt;p>此事源于三农问题专家的乡建团队，在浙江植入了一个农村职业经理人，叫章雷，在大概杭州和嘉兴之间，搞了一个乡村建设项目点，差不多有10年过去，没有任何起色。&lt;/p>
&lt;p>浙江那么多实干家，而且业绩都有目共睹，不就近找实干家，为啥要不远千里去北京请来这么一个满口胡说八道的大忽悠？所谓同类相吸，物以类聚。&lt;/p>
&lt;p>可见这浙江农林大的水平真不怎么样。&lt;/p>
&lt;h2 id="农业职业经理人培训和考评">
 农业职业经理人培训和考评
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%86%9c%e4%b8%9a%e8%81%8c%e4%b8%9a%e7%bb%8f%e7%90%86%e4%ba%ba%e5%9f%b9%e8%ae%ad%e5%92%8c%e8%80%83%e8%af%84">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>那些来参加考试的多数人年纪都很大了晒得黑黑的，一看就是标准的做农业生产的人，我问他们的情况，都说是头一次报考，而且直接报高级（三级）证书，我比较谨慎，只敢从中级（四级）开始报。&lt;/p>
&lt;p>客观题是机考，类似考驾照，在电脑上刷题，刷了2天，我就能平均考90分。任何人以前都没有学习过，这部分考试是公平的，只要不是水平太差的人，都能及格。&lt;/p>
&lt;p>还有另外一半考试内容是主观题，通过纸笔在试卷上做案例分析，这就难倒所有人了，于是交钱听老师讲课，培训加吃住3天大约1600多元。&lt;/p>
&lt;p>在农林大学的一栋叫做“学术中心”的楼里住宿，我第一次进去在地图上找不到这个地方，总以为住宿怎么可能在学术报告厅里呢？找到后确认无误，这算是规避住宿这种特殊经营行业的国家监管吗？&lt;/p>
&lt;p>然后公布考试结果，我没有考过主观题，客观题机考有88分。没通过的原因是，我没有按照老师讲的标准答案回答。&lt;/p>
&lt;p>也就是有2个半天的主观题讲解，老师也是农林大的，从人社部的题库里找出几个题考试，他们讲的就是这几个题。&lt;/p>
&lt;p>上课全程不允许拍照，但是可以记笔记，于是那些提前得到消息的人就这样全部一次性过关了。&lt;/p>
&lt;p>如果要补考，再次交钱培训加吃住，毕竟培训和吃住能给继续教育学院创收。&lt;/p>
&lt;p>就这么一天培训，能学到什么呢？老师若不通过培训的名义泄题，并明确告知答案，几乎没有人能通过考试。&lt;/p>
&lt;p>在2025年9月20日这次考试中，有几道题都是我工作时遇到的实际问题，例如永辉的案例，我就是在永辉里工作过，包括其他几家最知名的涉农文旅项目，农林大的老师和所有考生都没有几个人比我更资深，但是我就是不能通关，他们大多数都通关了，我是中级证书考试里唯一主观题不合格的，其他考高级证书的人居然都能过。&lt;/p>
&lt;p>可见农业职业经理人考试的坑很大，大量不具备相应能力的人，通过交钱培训的方式，混了一个证书，而且政府还会给拿证的人补贴，这是坑国家和纳税人，学术腐败的又一个经典案例。&lt;/p>
&lt;p>综合以上事件案例，可见这农林大学的水平真不怎么样，但这个大学已经是中国排名最靠前的农业类综合大学，所以承担了国家农业职业资格考试的出题和培训任务，因此也可以说，整个中国的农业职业水平就比较低。&lt;/p>
&lt;p>经历这一次，花了3天时间和2000多块钱，我算是买到一个教训，放弃报考农业职业经理人，等它再完善几年成熟之后，我若届时还有兴趣再报考吧，我不适合这种需要作弊、投机和违规的灰黑色交易。&lt;/p></description></item><item><title>温三农团队的关系户和水学历</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/wen-student/</link><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/wen-student/</guid><description>&lt;p>2012年春天，我离开小毛驴农场，南下杭州加入某互联网大厂农业部门，过了10多年后，突然在网上刷到新闻，三农问题专家的乡村建设老班底，在福建屏南又开辟了一块根据地。&lt;/p>
&lt;p>当年搞乡建的学生 - 几个老骨干都升级了段位，分别做了副教授、博士、硕士。&lt;/p>
&lt;h2 id="三农水学历">
 三农水学历
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e6%b0%b4%e5%ad%a6%e5%8e%86">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授30多岁去读人大新闻系时，70年代末的工农兵学员，文化程度相当于初中生，如果没有他爹在人大工作的关系，他怎么可能上大学？&lt;/p>
&lt;p>20多年来一直衷心耿耿跟随温三农的核心团队那几位也都是学渣，如同靠当年靠拼爹上大学的温三农，如今他的学生也遗传了这样的特色，靠着温教授的关系，混到了人大农发院的水博和编制，否则没有地方就业，没有口粮真会饿死人的。&lt;/p>
&lt;h2 id="刷题的关系户">
 刷题的关系户
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%88%b7%e9%a2%98%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb%e6%88%b7">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>当时小毛驴农场安排了不少关系户，这些学渣学生的家长和温教授都有私人关系，被安排到农场的某个职务，其中最知名的是一个山东来的宁继霞，一天到晚挑拨离间、污言秽语、随意骂人、极其恶毒。&lt;/p>
&lt;p>某一天我们有几十个人的邮件组爆了，因为有一个刚来的实习生被她叫去做作业刷题，而实习生自己手上的工作却没有干，别的同学和义工就问她怎么回事，于是大家纷纷在邮件组中讨论激烈。&lt;/p>
&lt;p>小宁刷完题库，就能拿一个农业推广硕士的学历，这就是温教授负责的人民大学农业和农村发展学院给的机会。&lt;/p>
&lt;p>自此大家也知道了，温教授的死党中有不少这种水学历，只要跟教授慢慢混，就送学历大砖头，考编制很管用。&lt;/p>
&lt;p>而且农场给这些人都有交社保，其他人都是义工，只能算临时工，最多只有几百块补贴，很多人甚至补贴都没有，很快就流水一样地走掉，干得最辛苦的人，待遇最差，最偷懒耍滑的，却占据各种有利资源和好处。&lt;/p>
&lt;p>由于社会上这种情况很多，体制内的混混太多了，都是靠拼爹和家族关系才能混饭碗，所以我们很多有能力的人就很看不起考编考公的人。&lt;/p>
&lt;p>小宁还有更出名的事，她是农场里唯一骂石嫣最狠的，可以用恨之入骨和恶毒来形容，我们当时不理解为什么，除了农场背后的国仁城乡公司董事会的几个核心人物（老乡村建设派）元老和石嫣有公开的矛盾，其他人都觉得石嫣很好。&lt;/p>
&lt;p>根本原因是石嫣抢了她的老公，程存旺和石嫣在农场谈对象的时候，她最先盯上了程博士，但是人家不鸟她，于是对情敌展开污蔑攻击，而这一点，恰好可以被石嫣的反对派（老乡村建设派）元老利用，所以顺利地在2012年春天将石嫣赶出小毛驴农场。&lt;/p>
&lt;p>这里面有太多狗血鸡毛事件，农村泼妇骂街的场景，让本该清新美好的绿色自然田园蒙上了浓重的灰色。&lt;/p>
&lt;h2 id="生态旱厕">
 生态旱厕
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%94%9f%e6%80%81%e6%97%b1%e5%8e%95">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>根据温三农团队最新的人物简介，其中一名核心骨干黄志友，现在成了硕士，而且出版了很多著作，其中一本《粪尿分集式生态厕所理论与实践》，这又让人回忆起那个熟悉的气味 。。。。&lt;/p>
&lt;p>小毛驴的生态厕所杰作，被捧为乡村建设的经典案例，出自社会企业国仁乡建（小毛驴农场）总经理严晓辉的生态建筑设计工作室，受台湾顶级乡村营造师谢英俊老师指导，不知道台湾人认不认这个账。&lt;/p>
&lt;p>夏天的时候，茅坑的蛆虫能把人抬走，恶臭刺鼻熏天，城里人如何克服心理恐惧上这种厕所的？上完小毛驴生态旱厕，浑身都是屎尿味，跟非洲和印度最贫穷混乱的地区一样。居然就这样的水平，也被温教授和乡建团队吹成 - 生态厕所典范。&lt;/p>
&lt;p>国际学校和大使馆夫人们是怎么到农场参观满意的，他们一定开房车过来才能上厕所。&lt;/p>
&lt;p>话说当时小毛驴作为全国生态农场的样板，深得媒体青睐，作为少数能流利讲英语的义工，我除了负责IT工作，还要经常接待外国人参观和购买产品，以及售前售后的服务。&lt;/p>
&lt;p>美国大使馆有一个负责教育文化部门的官员叫Laurring Massinga，她们家买了最贵的一个租地和配送套餐，2008-2012年民主党奥巴马上台，驻北京大使是华裔骆家辉，那几年中美关系搞得不错，有一天Laurring告诉我，大使想来参观农场做一些民间活动，不想做成官方的。&lt;/p>
&lt;p>大使参观这事一定要层层上报，一直没有动静，事情就被压在那里了。有很多方面的原因，温教授给我的回复是，外交事务我们无权决策，也就是普通的个人和商业公司不可以私自接待外国大使。&lt;/p>
&lt;p>我在后来给数十人的全员群发邮件中，把严晓辉为首的小毛驴管理团队奚落了一番。他们确实没有能力接待这样高级别的人物，而非其他原因，北京市政府充分考虑了现实条件，小毛驴撑不起这样的场面。&lt;/p>
&lt;p>之所以这么讲，我有接待外交使团的经验，很清楚什么叫做品质服务。小毛驴完全不够资格做外事接待，甚至连接待普通人都很勉强，就凭着一点 - 环境卫生，不需要看，只要在厕所附近过一趟路，闻味道就知道它不对劲，老远就能闻到垃圾堆和旱厕气味。&lt;/p>
&lt;p>就这种水平，居然还能著书立说《粪尿分集式生态厕所理论与实践》，何德何能？&lt;/p>
&lt;p>作为座上宾和堂堂大学教授，温三农经常出席高端论坛和讲学，到各地住星级酒店，他不可能不知道农村旱厕和星级酒店厕所的差别。&lt;/p>
&lt;p>他的思维和行为不一致，这是非常反常的，他就是要推广反智商的东西，似乎还颇为自洽，或自欺欺人。因为他不需要上这样的厕所，他号召城里人和其他人都去上这样的厕所。&lt;/p>
&lt;p>结果有目共睹，凡是温三农的乡村建设团队接手的项目，统统都烂尾了，无一例外。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村社区大学">
 乡村社区大学
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e7%a4%be%e5%8c%ba%e5%a4%a7%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温三农的核心团队，有一个福建人叫邱建生，也是他的博士生，最得力的左膀右臂，当年作为元老，参与创建了晏阳初乡村建设学院。&lt;/p>
&lt;p>我和邱建生不算熟悉，仅仅是很多次开会打个招呼，简单寒暄几句，因为2012年初小毛驴农场内讧，数十个义工和实习生在邮件组中激烈讨论管理层的腐败问题，以至于罢工，严重影响了正常的生产和生活秩序，我为了调查并平息此事，和老邱有过几次交流。&lt;/p>
&lt;p>他约我到人民大学的办公室里长谈过一次，至今我也想不起来对这个人的具体印象是什么，大概就是他有一堆废话和套话，同农村长辈聊天那种感觉，说了半天言之无物。&lt;/p>
&lt;p>大概是他做农村工作很久的缘故，又喝了不少温教授的墨水，颇有温三农狡猾世故的遗风。&lt;/p>
&lt;p>河北定县的晏阳初乡村学院被当地老百姓和政府强行关闭后，老邱他们没事干，被温三农团队指派到其他各地创建其他革命根据地，他没有做成一个项目，据慕名过去做义工的同学说，他主办的项目点穷得连饭都吃不起。&lt;/p>
&lt;p>我很惊讶，十多年过去，老邱依然还坚韧地活着，带着学生在各地农村建设了很多的社区大学，最差也叫书院的，包括：福建培田、海南儋州。。。等知名项目点。&lt;/p>
&lt;p>温三农吹得最响的是福建培田的案例，我曾经于2011年春节实地探访过，住了一周，找本地村民打听，都不知道有什么社区大学，后来找到了，就是在废弃的村小学校的一间简陋教室里，摆上几个书架，连图书室都算不上，更没有长期驻扎的老师和管理人员。&lt;/p>
&lt;p>如果去实地探访他们吹嘘的其他农村社区大学，你会发现，情况都是类似的，哪里有什么大学，就是一个破农舍，到处都是灰土的架子上摆了几本书，整天锁着门，如果有人来访，从菜地里喊回来一个农民大爷，颤颤巍巍在家里杂物间，翻找出一把钥匙，打开锈迹斑斑的铁锁，给人看一眼就走了。&lt;/p>
&lt;p>这么简陋的东西，他们就敢公开宣称开办了很多农村社区大学，且号称是中国第一个，这些看起来老实巴交的农民样子的学者也太能吹嘘了。&lt;/p>
&lt;p>温教授藏得很深，但是他嫡系的死党学生每天和我们相处，我们对其学生算是深度了解的。&lt;/p>
&lt;p>温三农团队有这么多水学历的学生，且几乎无一例外都烂尾的项目，综上所述，有其徒，必有其师，由此可以断定，温三农绝对不是什么善茬和好货色。&lt;/p>
&lt;h2 id="岭南大学">
 岭南大学
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b2%ad%e5%8d%97%e5%a4%a7%e5%ad%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>是什么野鸡大学？&lt;/p>
&lt;p>南南论坛，一个博士，华西村，鸡蛋未受精？
笑死了&lt;/p></description></item><item><title>乡村建设、三农问题专家的历史源流考据</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/3-Rural-issues/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/3-Rural-issues/</guid><description>&lt;h2 id="三农问题">
 三农问题
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e9%97%ae%e9%a2%98">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>“三农”（农业、农村、农民）作为一个固定术语，&lt;strong>最早在2000年3月&lt;/strong>由时任湖北省监利县棋盘乡党委书记&lt;strong>李昌平&lt;/strong>上书朱镕基总理时正式提出。他在信中写道：“农民真苦，农村真穷，农业真危险”，引发全国关注。&lt;/p>
&lt;p>此后，“三农问题”迅速被&lt;strong>主流媒体和政策文件引用&lt;/strong>，并在&lt;strong>2001年以后&lt;/strong>成为中央一号文件及政府工作报告中的高频词。&lt;/p>
&lt;p>自&lt;strong>2004年起&lt;/strong>，中共中央连续多年发布以“三农”为主题的&lt;strong>中央一号文件&lt;/strong>，标志着“三农问题”正式进入国家核心政策议程。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="乡村建设">
 乡村建设
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>早期起源（1930年代）：&lt;br>
“乡村建设”最早可追溯至&lt;strong>1930年代&lt;/strong>，以&lt;strong>梁漱溟在山东邹平&lt;/strong>（1931–1937）、晏阳初在河北定县等地开展的&lt;strong>乡村建设运动&lt;/strong>为代表。这是中国近代第一次系统性的乡村改良实验。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当代复兴：&lt;br>
现代意义上的“乡村建设”话语在&lt;strong>21世纪初重新兴起&lt;/strong>，主要由学者如&lt;strong>温铁军&lt;/strong>等人推动。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>2003年&lt;/strong>，温铁军携带《中国改革》杂志团队在&lt;strong>河北省定州市翟城村重启乡村建设试验&lt;/strong>，创建了晏阳初乡村建设学院；&lt;/li>
&lt;li>同年，他获得&lt;strong>CCTV中国经济年度人物奖&lt;/strong>，被吴敬琏称为“中国农民的代言人”，“乡村建设”由此进入主流媒体视野。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>政策升级&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>2005年&lt;/strong>，党的十六届五中全会正式提出“&lt;strong>建设社会主义新农村&lt;/strong>”；&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>2017年&lt;/strong>，党的十九大提出“&lt;strong>乡村振兴战略&lt;/strong>”，“乡村建设”内涵进一步扩展。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="三农问题专家---温铁军">
 三农问题专家 - 温铁军
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e9%97%ae%e9%a2%98%e4%b8%93%e5%ae%b6---%e6%b8%a9%e9%93%81%e5%86%9b">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>媒体上的头衔包括：著名的三农问题专家、教授、博士生导师、农业经济学家，领着国务院津贴的学者。&lt;/p>
&lt;p>大概从2000年开始，温教授是主流媒体上的明星，确立了“三农问题专家”和“乡村建设”的身份标签，这2个专有名词（概念）指代的就是他。&lt;/p>
&lt;p>三农问题专家团队的历史悠久，做了很多相关工作，包括：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>《中国改革》杂志社&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2004年，中国人民大学 - 农业和农村发展学院 - 乡村建设中心（901办公室），是温三农一切工作的指挥中心；担任人大农发院的院长，利用职务之便，持续开展了三农相关工作；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2004年，在北京海淀区温泉镇，成立北京梁漱溟乡村建设中心，其前身可追溯至2001年《中国改革》杂志社的大学生支农调研项目部，后隶属于中国人民大学乡村建设中心的分支机构；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2007年，
 &lt;a href="https://artda.cn/view.php?tid=8708&amp;amp;cid=68">晏阳初乡村建设学院&lt;/a>，被定州当地有关部门和村民强行关闭，温三农核心团队连夜撤走；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2008年，在北京海淀区温泉镇凤凰岭，成立小毛驴市民农园（农场），由温三农核心团队运营管理；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="关联组织">
 关联组织
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%b3%e8%81%94%e7%bb%84%e7%bb%87">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>受温三农领导，或与其有密切关联的组织包括&lt;/p>
&lt;p>温三农旗下的学生有两大派系&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>学院派，以石嫣为代表，是正规的院校出来，在高等学府深造过，至少出过国，能讲点英语；&lt;/li>
&lt;li>野草派，以严晓辉为代表，较早一批跟着温教授搞大学生下乡调查，没有好好上过学，野草一样生长出来；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>和平妇女&lt;/p>
&lt;p>香港岭南大学&lt;/p>
&lt;p>新工人，打工者，皮村工友之家。&lt;/p>
&lt;p>资金来源：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>公益基金会：福特基金会、香港乐施会、香港嘉道理基金会、等10多家基金会；&lt;/li>
&lt;li>学校和政府：通过人民大学关联的单位，乡村建设项目地的地方政府和村镇集体企业，获得部分项目资金；&lt;/li>
&lt;li>私人捐赠：通过温教授的个人关系，有极少量的捐赠；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>也就是说明，乡建资金全部都不是自己挣的，而是来自于公益基金和政府补贴。&lt;/p></description></item><item><title>知名专家学者对温铁军的三农理论和乡村试验的批判</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/Scholars-Critique/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/Scholars-Critique/</guid><description>&lt;p>针对温铁军教授在三农问题、农业经济学和乡村建设路线方面，提出过批评和质疑的学者主要包括以下：&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="学者和专家">
 学者和专家
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ad%a6%e8%80%85%e5%92%8c%e4%b8%93%e5%ae%b6">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h2 id="1-任泽平">
 1. &lt;strong>任泽平&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#1-%e4%bb%bb%e6%b3%bd%e5%b9%b3">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>著名经济学家，曾任恒大集团首席经济学家。&lt;/li>
&lt;li>批评温铁军的观点“不符合农民利益”、“与实践脱节”，认为其主张的小农经济模式可能导致中国经济倒退。&lt;/li>
&lt;li>曾与其他学者“组团”公开批评温铁军，言辞较为激烈。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="2-马光远">
 2. &lt;strong>马光远&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#2-%e9%a9%ac%e5%85%89%e8%bf%9c">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>经济学者、财经评论员。&lt;/li>
&lt;li>指责温铁军反对城市化、高等教育发展以及对转基因等现代科技持保守态度。&lt;/li>
&lt;li>认为温铁军的政策建议可能加剧社会不公，不利于现代化农业和经济发展。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="3-张捷">
 3. &lt;strong>张捷&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#3-%e5%bc%a0%e6%8d%b7">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>财经评论员、法律与金融跨界学者。&lt;/li>
&lt;li>批评温铁军“反对特定类型的大农场”，但被指其批评基于片段信息，缺乏全面理解。&lt;/li>
&lt;li>有观点认为张捷对温铁军的解读存在误解，学术严谨性不足。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="4-向松祚">
 4. &lt;strong>向松祚&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#4-%e5%90%91%e6%9d%be%e7%a5%9a">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>中国人民大学教授、著名经济学家。&lt;/li>
&lt;li>与任泽平、马光远一同被指“口无遮拦地辱骂”温铁军，质疑其理论背离主流经济学逻辑。作为人民大学的同僚，向松祚在微博中直接公开点名说“温铁军不懂经济学常识”。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="5-王晓东">
 5. &lt;strong>王晓东&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#5-%e7%8e%8b%e6%99%93%e4%b8%9c">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>经济学者。&lt;/li>
&lt;li>参与对温铁军“人民经济学”理念的集体批判，认为其理论带有“小农意识”，不利于国家整体经济战略。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="6-匿名学者">
 6. &lt;strong>匿名学者&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#6-%e5%8c%bf%e5%90%8d%e5%ad%a6%e8%80%85">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>频繁出现在学术会议和农业政策研讨会上，有海归背景的农业经济学家批评温铁军：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>“否定农业现代化”；&lt;/li>
&lt;li>“妖魔化资本下乡”；&lt;/li>
&lt;li>“用道德话语替代经济分析”；&lt;/li>
&lt;li>认为其对美国大农场模式的批判是“反智主义”。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>例如，有学者在2022年某农业论坛上反驳温铁军：“中国要养活14亿人，不能靠小农情怀，而要靠科技+规模+全球供应链。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h1 id="媒体人政界人士">
 媒体人、政界人士
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%aa%92%e4%bd%93%e4%ba%ba%e6%94%bf%e7%95%8c%e4%ba%ba%e5%a3%ab">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>还有多位知名人士曾公开批评或质疑温铁军教授的理论观点与实践成果，以下是一些具有代表性的批判者及其主要立场：&lt;/p>
&lt;h2 id="1-蔡正元">
 1. &lt;strong>蔡正元&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#1-%e8%94%a1%e6%ad%a3%e5%85%83">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>台湾政治人物、前国民党“立委”&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>批评内容&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>指责温铁军“不懂现代经济学”，将资本简化为储蓄；&lt;/li>
&lt;li>批评其“左派言论”脱离现实，否定市场机制；&lt;/li>
&lt;li>质疑温铁军对社会主义与资本主义的区分方式，认为其理论缺乏严谨性。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>背景&lt;/strong>：蔡正元常以“自由市场捍卫者”自居，在两岸舆论场中多次点名批评大陆左翼学者。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-伯明登">
 2. &lt;strong>伯明登&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#2-%e4%bc%af%e6%98%8e%e7%99%bb">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>网络财经评论人&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>批评内容&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>针对温铁军提出的“第三资产池”（以农村土地为核心的资产化路径）提出系统性质疑；&lt;/li>
&lt;li>认为其方案隐含“新自由主义逻辑”，实则可能加剧农村金融风险；&lt;/li>
&lt;li>指出该理论在操作上缺乏制度保障，易被资本套利。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>出处&lt;/strong>：2025年2月于今日头条发表《道路之辩：伯明登对三农专家温铁军“第三资产池”谬误之处的批判》。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-媒体评论员与智库">
 3. &lt;strong>媒体评论员与智库&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#3-%e5%aa%92%e4%bd%93%e8%af%84%e8%ae%ba%e5%91%98%e4%b8%8e%e6%99%ba%e5%ba%93">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>批判温铁军的作者很多，多篇网络文章未具名但广泛传播&lt;/p></description></item><item><title>温三农的乡村建设思想理论体系</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/wen-theory/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/wen-theory/</guid><description>&lt;p>2010年春天3月份，我首次到小毛驴农场，以义工和实习生的身份，从事IT支持和网站维护，处理很多网页文章，支持三农发展项目。&lt;/p>
&lt;p>刚开始从媒体上看，我们对温铁军教授的印象大概是不错的，感觉这是一个为农民说话的有良心的专家。&lt;/p>
&lt;p>在那个圈子里每天耳濡目染，逐渐了解温三农理论及其乡村建设核心团队，若非作为工作人员，能有这种深度了解的人并不多。&lt;/p>
&lt;p>参考
 &lt;a href="http://www.ruralstudies.com/prod_view.aspx?TypeId=68&amp;amp;Id=564">【新时代乡建二十年 】温铁军：乡村建设思想理论体系&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="三农图书">
 三农图书
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%89%e5%86%9c%e5%9b%be%e4%b9%a6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我算是个好学的人，想进入有机农业领域，鉴于当时我的相关知识、经验、阅历欠缺，于是我把温三农写的书都找来看，包括小毛驴农场私自编辑复印的各种内刊，以及他们推荐的三农系列必读清单，还有其他人写的公开出版的相关图书，第一次我买了30多本，在随后的2年内又陆续增添了一些书。&lt;/p>
&lt;p>小毛驴办公室和宿舍有书架，我也经常在上面翻那几十本书，此外，每天看他们内部邮件组分享的各种网络资料。&lt;/p>
&lt;p>我无法判断温教授的学问层面的水平，能当上人民大学农业学院的院长，那水平比我们普通人对宏观问题的观察肯定要深刻得多。&lt;/p>
&lt;p>刚接触温教授的三农理论觉得挺新鲜的，大概在小毛驴农场待了几个月后，印象就大打折扣了，主要是里面管理太混乱了，这时三农问题专家的信誉头像尚未砸到地上，我和大多数小伙伴的想法是一样的，“既来之则安之，要好好努力，把这个地方改造成最先进文明的典范”。&lt;/p>
&lt;p>大概一年多的新鲜劲过去之后，我没有完整看完温三农全部的书单，然后就把那些书丢在一边，在书架上吃灰，书架在开放的办公室和宿舍里，随便一个人都可以进去拿，某段时间我出差回来，发现一些书被人带进厕所了。&lt;/p>
&lt;p>因为当时农场也聘请里很多农民工，那种比较没有弹性和柔软舒适度的印刷品，不需要花钱，很适合农民工的粗糙屁股，被人撕掉当厕纸，蹲坑的时候看几行字，在旱厕污浊的空气中熏陶一下文化修养，这也算是相得益彰和积累学问。&lt;/p>
&lt;p>我是个敬天惜物的人，感觉用这些书擦屁股有点可惜了，但也算是物尽其用，没有浪费书本，虽然没有用对地方，且有点小贵，最便宜一本书也要20多块，20块钱得买多少柔软舒适的厕纸？&lt;/p>
&lt;p>农民工之所以干苦力，就是吃了没文化的苦，就这么糟践知识，尽管他们很多人至少读完了高中，部分人也读过职业大学，肯定是都识字的人，不过他们并不认为温三农的书算什么知识，对农民工而言，三农理论毫无卵用，这只是一堆废纸而已。&lt;/p>
&lt;p>温教授常常来访农场，新闻媒体上曝光度很高，农民工们当然也认识大名鼎鼎的教授，也知道书上印的教授头像和诸多亮瞎眼的头衔，但这一切都与他们无关，农民工只认准一件事，干一天活就挣一天的钱。&lt;/p>
&lt;h2 id="闪烁其词飘忽不定">
 闪烁其词、飘忽不定
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%97%aa%e7%83%81%e5%85%b6%e8%af%8d%e9%a3%98%e5%bf%bd%e4%b8%8d%e5%ae%9a">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>听说他是农业经济学家，铺天盖地的媒体报道，在行业深具影响力，作为向往乡村创业的青年，于是你去听他的讲座，犹如虔诚信徒踏入寺庙佛堂，想虚心请教一些疑惑。&lt;/p>
&lt;p>教授不愧是学跨中西的学者，最擅长借用各种理论巧妙地化解讨厌的公众和媒体的问题，他永远在闪烁其词：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>你问他如何让农民增收？
他会说要去依附，坚持家庭联产承包责任制，分产到户的小农经济才是可持续的，反对大资本进入农村侵吞资源，鼓励农民继续在家种一亩三分地，搞农家乐和民宿就可以安居乐业，也别进城打工了；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你问他如何看待农产品价格的波动？
他会和你扯中美贸易战以及八次危机，帝国主义亡我之心不死，一切反动势力都是纸老虎，一定不要服软，跟他们死磕到底，发动青年返乡，粮食自给自足，不依赖美国大豆玉米。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当他说要搞农村经济&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>你问他“怎么实现经济效益？”，他说要兼顾公益，人要有理想，不能光盯着钱看；&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>当他说要搞环境公益&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>你问他“公益不能当饭吃，怎么解决生存问题？”，他又说要实现经济效益；然后，他拿出另一个洋玩意“社会企业”说事，就是要兼顾经济和公益目的，若你再问他“公益和商业两者兼顾平衡发展的方案是什么？他又开始扯中国官方提的“生态文明”。&lt;/p>
&lt;p>总之，解释权在他嘴上，他要怎么解释都可以。&lt;/p>
&lt;p>他永远都在套用各种“假大空”的概念，倒腾来倒腾去，它就不能简单几句话告诉你具体应该怎么做，但他却被媒体包装成了“用脚做学问”的实践派专家。&lt;/p>
&lt;h2 id="激起愤青">
 激起愤青
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%bf%80%e8%b5%b7%e6%84%a4%e9%9d%92">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>以我和学生们同吃同住同劳动在一起2年的经历体验，我在小毛驴的现场体会到最明显的变化是：“我变得更愤青了”。&lt;/p>
&lt;h2 id="反西方">
 反西方
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%8d%e8%a5%bf%e6%96%b9">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授经常讲“反思现代”和提倡“生态文明”发展，这些理论应该是一种“包容、多元”的精神，他还明确说“让学生们回到农村去，发展一个本地化的内生系统，警惕外来的西方思想和资本主义”。&lt;/p>
&lt;p>在2010-2012年前后，学生们对温三农理论的印象就是警惕西方，旗帜鲜明地反西方的立场，这或许是学生们的误解，不知道这个误解时怎么奇妙发生的。&lt;/p>
&lt;p>总之我和学生们都普遍理解温教授的核心思想是：&lt;strong>反西方、反现代化&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们在不同场合听到温教授发言的不同版本，他一直在反复告诫学生们一些严重问题，反对清单主要包括：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>反四化&lt;/strong>：反对 “私有化、市场化、自由化、全球化”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>后来从温三农团队传递出来的“反对”清单扩展了很多，包括并不限于：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>反六化、反八化&lt;/strong>：反对 “商品化、现代化、工业化、城市化、资本化、国际化…… ”。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>温教授的乡村建设的组织体系自上而下，包括小毛驴的管理层，都透露出这种“&lt;strong>反四化、反八化&lt;/strong>”观点。&lt;/p>
&lt;h2 id="反智言论">
 反智言论
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%8d%e6%99%ba%e8%a8%80%e8%ae%ba">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>
 &lt;a href="https://dy.163.com/article/FTE2S59T0543K6H9.html?f=post2020_dy_recommends">温铁军：美国金融资本那么强大,为什么无法振兴实体产业？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>摘录其中一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“但是70多年过去了，&lt;strong>如今的美国却不再是当年的世界工厂&lt;/strong>。原来强大的工业生产巨擘，&lt;strong>如今为何却连一件像样的工业品都没有能力生产&lt;/strong>。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>什么叫无法振兴实体产业？发达国家把很多产业都转移到发展中国家，不屑于开高耗能污染低附加价值的工厂，这确实是没有生产了。&lt;/p>
&lt;p>什么叫“&lt;strong>像样的工业品&lt;/strong>”？航母、NASA空间站、Space X火箭，算不算像样的工业品？&lt;/p>
&lt;p>让人惊掉下巴，难以置信，真突破了认知底线，真敢于这么不要脸地胡说八道。&lt;/p>
&lt;p>这种直白地反智商的文章，确证是教授的原话，要么是年纪大了头脑发昏，要么是装糊涂，有意地在收割极左民粹网友的智商。&lt;/p>
&lt;p>这是什么心理？类似有精神病的乞丐，看到地主老财吃饭总是回家关着大门，于是就怀疑地主家连讨饭的碗都没有，哪儿敢出门沿街要饭？只好躲在屋子里偷偷吃点狗都不理的东西。&lt;/p>
&lt;h3 id="西方宗教">
 西方宗教
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%a5%bf%e6%96%b9%e5%ae%97%e6%95%99">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>在一次公开讲座或访谈中，温教授&lt;strong>关于中西文明差异、宗教一元性与多元性以及其对农业模式影响的论述&lt;/strong>，这类观点常见于他近年来强调“去西方中心主义”“生态文明”“在地化发展”的演讲中。&lt;/p>
&lt;p>其中提到西方宗教，温教授原话大意如下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>从事三农工作的年轻朋友的困惑，这属于中国现有主流的教育和思想体系中所贯穿的“&lt;strong>西方中心主义思想体系&lt;/strong>“，在漫长的黑暗的中世纪只许信一个教。因为他们太散乱，谁都管不了谁，而主教是精神权威，国王、贵族认命，只信一个神，是一元的体系。而中国什么神都信，中国是多元化，所以中国适合做生态农业。&lt;/p></description></item><item><title>温三农的乡村建设成果是什么？</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/rural-experiment/</link><pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/rural-experiment/</guid><description>&lt;p>温教授被媒体包装成“&lt;strong>用脚做学问&lt;/strong>”的泥腿子专家，也就是给媒体受众一种印象，老教授一直亲身在农村一线的田间地头实践，是实践派和实干家，区别于其他的只会讲纯理论的知识分子。&lt;/p>
&lt;p>但是当他被问到：“你们乡村建设具体实践是做什么？”，他又说从事“&lt;strong>乡村试验&lt;/strong>”。他总是在这两个概念（建设、试验）之间倒腾来倒腾去，确实看起来像是做化学实验时，拿两个量杯给开水降温的样子。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村试验">
 乡村试验
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e8%af%95%e9%aa%8c">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>长期关注三农领域的同学可能就好奇了，然后继续追问：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>“试验”能算是“建设”吗？&lt;/li>
&lt;li>搞了20多年乡村建设，实践成果在哪里？&lt;/li>
&lt;li>为什么一直在做试验？没完没了地试验？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>为什么三农问题专家们，搞了20多年乡村建设，无一成功案例，他们说依然在做乡村试验。世上哪有这样的奇葩试验？一直在做“乡村建设和试验”？却毫无进展和成功案例？&lt;/p>
&lt;p>谁都无法回答以上这些问题，面对媒体时，他们一直在回避和圆滑地处理这些发问，似乎“那不是他们的职责”。&lt;/p>
&lt;p>这几句追问，让人幡然醒悟，也就验证了温三农的真面目，无论是建设（实践）或试验（理论）从未有过成果，有的只是挂着虚高教授博导专家的名头。&lt;/p>
&lt;p>他们耗费国家和社会大量的资源，在实验室里捣腾一堆烂东西，专家所到之处，都是一地鸡毛和狗血剧情，还动辄开新闻发布会，要在全国各地（忽悠）推广（实现量产）经验，这不就是公然的诈骗和胡说八道么？&lt;/p>
&lt;p>为什么可以一直花钱，却没任何试验成果产出？这是谁的问题？深究起来，这是教育体系腐败和官僚主义问题，腐败无处不在，小贪小腐跟随的是不作为，侵吞了太多社会和媒体资源，教科文卫领域也要深入反腐，社会才能发展进步。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>温三农的乡村建设和乡村试验具体是在做什么？真实动机是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村调研">
 乡村调研
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e8%b0%83%e7%a0%94">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>通过梁漱溟乡村建设中心的页面介绍，我们终于搞清楚了乡村建设和乡村试验的主业，说得更客观具体点，温三农团队其实一直在做“乡村调研”，调研才是他的主业。&lt;/p>
&lt;p>如果检索“梁漱溟乡村建设中心”相关图片，发现几乎全部都是几十年前的历史照片，看起来像是博物馆里的展览，有一些不多的学生照片，大部分都是开会或走访农民调研，很少见他们从事乡村建设的实际成功案例。&lt;/p>
&lt;p>总是看到他们在开会和调研，这能叫乡村建设吗？不如改名叫“梁漱溟乡村调研中心”更合适，学生们的乡建工作仅仅为温教授提供了学术研究的原始资料。&lt;/p>
&lt;p>此前他们在河北做了一个“晏阳初乡村建设学院“，，被政府强行关闭，晏字号的被整报废了，然后到北京又整了一个梁字号的，&lt;/p>
&lt;p>他们总是找一群没有就业的大学生，几乎都来自不怎么好就业的大学和专业，这些和乡村社会格格不入的学生，下放到农村能做什么呢？能解决什么问题呢？不懂技术，没有力气，不会种地，也不会养殖，更不会水电管道维修。&lt;/p>
&lt;p>学生们整天和农民混在一起，辅助干点农活外，就是聊天，让学生找农民家了解情况，打探隐私，写到调研报告中。&lt;/p>
&lt;p>于是“乡村实验”具体怎么做，就有理由了，一直没完没了地做调研，写一堆各种报告和书，这就是温三农的学术成果。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村建设成果是什么">
 乡村建设成果是什么？
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%88%90%e6%9e%9c%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>乡村属于社会范畴概念，社会建设主要有物质和精神文明两个方面，乡村建设也应该包括至少这两部分，具体包括发展农村经济、农民教育和娱乐生活等。&lt;/p>
&lt;p>在温三农庞大的组织体系中，由他的学生亲自运营，或经过他们培训指导的项目点，几乎分布在中国各个省区，非常非常多，好结局的有哪些？成果呢？无法列举。&lt;/p>
&lt;p>这说明，其动机根本就不是乡村建设，自然就不会有相应的（物质和精神文明）成果。&lt;/p>
&lt;h3 id="物质文明">
 物质文明
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%89%a9%e8%b4%a8%e6%96%87%e6%98%8e">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>没有，完全没有，物质文明，这一块就直接忽略吧。&lt;/p>
&lt;p>温三农核心团队善于钻体制的漏洞，拿着教授博士硕士的学历，因此都在公益基金和教育体系内有编制的，享用着体制内福利，花着纳税人和教育基金的钱，养尊处优，尽管他们没有什么社会贡献产出，但饿不着这帮教授和博士。&lt;/p>
&lt;p>挨饿的是温三农旗下的各个乡村建设底层团队，这些大多来自农村的倒霉孩子，家庭背景不好，被导师忽悠去偏远地区搞乡村建设，我们对温三农号召的返乡青年印象，就是很多人非常穷困潦倒。&lt;/p>
&lt;p>2010-2011年，我们参加了第二和第三届CSA社区支持农业会议，当时参会的人不多，大概不到300人，会场设在人民大学的一个大教室里，在一个分论坛中，一名返乡青年，当年响应温三农的号召，大学还没念完就回到大西北老家的村里搞乡村建设去梁，是比较偏远落后的地区，叙述他农村种地经历的惨状，把一些人听哭了，整个会场一直泪流不断，当时我们就想，孩子你怎么这么惨？难道没有更好的出路吗？&lt;/p>
&lt;p>三农专家指导的项目都是永远奶不大的孩子，如果哪天政策补贴断奶，他们就活不下去了。他们不会赚钱，甚至自己的生活都难以为继，更不会帮农民赚钱，凡是赚钱的事与他们无关。&lt;/p>
&lt;p>他们做过的项目必须依赖公益基金、政策补贴和义工，你绝对找不到任何一个靠自己能力挣钱的项目，而且温三农老一批乡村建设的核心团队亲力亲为的项目几乎没有不烂尾的。&lt;/p>
&lt;p>后来我们逐渐明白根本问题，因为他们听从温教授的指导，一直都在顶风作案，违反市场经济的规律，所以他们挣不到钱，导致穷苦潦倒。&lt;/p>
&lt;p>极大反差，每次随着温教授核心团队外出活动参访，都是星级酒店和自助大餐，但是我们要面临的工作对象却都是穷困潦倒的- 包括偏远乡村项目点，被忽悠参与支农和乡村建设的底层学生团队。&lt;/p>
&lt;h3 id="精神文明">
 精神文明
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%b2%be%e7%a5%9e%e6%96%87%e6%98%8e">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>没有，完全没有。精神文明，这一块也直接忽略吧。&lt;/p>
&lt;p>据我们2010年那批小伙伴中的Tom介绍，他曾经给温教授旗下的多个三农发展项目做网站，这个任务由他们乡村建设核心团队的秀才 - 黄志友负责，他也是小毛驴的会员内刊总编辑，负责对外的一切宣传事务，他是我们认识的老乡村建设团队中最老实巴交的一个人，言语不多，不急躁，显得有些木呐温和低调，与严晓辉的狡猾张狂和高调形成鲜明对比。&lt;/p>
&lt;p>当时为了找图片和文案填充网页，Tom找黄志友要素材，黄给了一个的工作硬盘，他们几个人共用的，里面保存了温三农旗下乡建发展历史，因此Tom系统地整理过温三农资料库。&lt;/p>
&lt;p>但是翻来覆去地找，黄只给找出两张北方大妈在晒谷场上跳秧歌的图片，这张图让人印象深刻，因为拍摄年代久远，农民身上穿的衣服都是打补丁的，可能改革开放之前经历过饥荒的年代。&lt;/p>
&lt;p>所以，Tom当时就起了疑心，温三农的乡村建设做了什么精神文明工作吗？为什么啥都没有？&lt;/p>
&lt;p>在扫描黄志友提供的乡村建设工作的硬盘过程中，虽然精神文明相关的网页素材没有找到，却意外发现了不少特殊的视频文件名，其内容和黄老师的姓名一样的颜色，原来温教授&lt;strong>让日本小姐姐教授弟子们如何搞乡村精神文明建设&lt;/strong>，并将实践案例大量保存在工作硬盘中，这部分工作也算是做到位了。&lt;/p>
&lt;p>我们2个念佛的实习生感慨，核心团队的几个老光棍们饥不择食，迫切需要为贫乏的大脑神经充饥，根本原因是这帮人穷困太久了，连媳妇都娶不起。&lt;/p></description></item><item><title>温三农推荐的经典乡村建设案例 - 网红烂尾工程</title><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/Failed-influencer-project/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/Failed-influencer-project/</guid><description>&lt;p>2010-2012年，我曾经在温三农下面公益项目（小毛驴农场）做义工。&lt;/p>
&lt;p>因为我会英文且有一些外事服务的经验，经常有机会作为工作人员，去参加各种国际会议和重要活动，与世界各地的学者专家一起开会参访，受到地方政府和大企业的隆重接待，住五星级酒店，吃豪华自助大餐，高朋满座，跟着外国专家到处逛，狐假虎威，可谓有档次有面子有地位。&lt;/p>
&lt;h2 id="临时工上手烂摊子">
 临时工上手烂摊子
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%b4%e6%97%b6%e5%b7%a5%e4%b8%8a%e6%89%8b%e7%83%82%e6%91%8a%e5%ad%90">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>为什么让我这样一个小角色的临时工去参加重要会议呢？有几个方面的原因。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>首先，三农专家真没几个能拿得出手的牌&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>温三农的乡村建设团队的真实水平，我们是亲眼见证过的，虽然有很多博士研究生，但都很不经打，譬如基本英文听说读写能力和学位不匹配，别说上国际会议的台面演讲，连和外宾吃顿饭的基本礼仪和程序都不会，显得很土鳖，特别没眼界和见识。&lt;/p>
&lt;p>他们很清楚自己很烂，也清楚里面不能全部都招关系户坐关键职位上，总得需要一些能打的人吧，所以要找有经验的人去做一些具体的事务，我是凭实力入局的，这也是领导有意选拔和栽培，给好的机会吧，可惜我这人不识抬举，不吃敬酒，吃罚酒。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>其次，他们的项目都干得稀烂&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>需要有人去收拾烂摊子，最重要的是背黑锅的功能，然后他们就可以逃之夭夭，换下一个项目，接着忽悠和蒙混过关。&lt;/p>
&lt;p>类似我这种勤劳肯干的人，绝对也是个好的候选种苗，关键是我不挑肥捡瘦，住过五星级酒店吃米其林自助，去最穷乡僻壤乡下的柴房里也睡得安稳，牛栏土灶的猪食也吃得香，不挑食真是个优点。&lt;/p>
&lt;h2 id="领导赏识和培养">
 领导赏识和培养
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%a2%86%e5%af%bc%e8%b5%8f%e8%af%86%e5%92%8c%e5%9f%b9%e5%85%bb">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>而且，万一我能扭转乾坤，把烂牌打成好牌呢？那么他们又可以在媒体上大肆喧嚷“看看，这是三农理论验证的成功案例”。&lt;/p>
&lt;p>总之，他们乐意把一些知名度做得很大的（已经接近烂尾）项目，交给类似我这样的临时工手里，绝对不会交好的资源和项目。&lt;/p>
&lt;p>真正还没有被他们搞烂和污染的好资源项目，一定是交给他嫡系跟随多年的几个死党手里，20多年过去，他身边就留下那么几个人，恶人还挺团结的。这帮人就跟富二代一样，等把好资源项目糟践得差不多了，再交给外来的临时工手里，看我们怎么收拾残局。&lt;/p>
&lt;p>如果你没有看懂这里面的诀窍，还觉得领导赏识和培养你了，你要努力好好干，那就可能真滴掉进阴沟里起不来，不仅承担很大的风险，最重要的是要背负恶名。&lt;/p>
&lt;p>我混社会很久，早已看穿了学术圈的腐朽没落和伪专家教授们的真实能力，遂放弃了混他们的圈子，转投私企去了。我混互联网大厂的圈子，更有排面、拿更多的钱、甩他们几条街遥不可及。&lt;/p>
&lt;h2 id="网红烂尾工程">
 网红烂尾工程
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%bd%91%e7%ba%a2%e7%83%82%e5%b0%be%e5%b7%a5%e7%a8%8b">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温三农团队虽然从未做过一个乡村建设的成功案例，但他会推荐别人做的经典案例，否则缺了案例，这学术报告和书怎么写呢？&lt;/p>
&lt;p>神奇的是，只要贴了温三农牌子（别人做的，与他无关）的三农先进案例，有不少都烂尾的，似乎谁和温扯上关系，谁就可能要倒霉了。&lt;/p>
&lt;p>2011年冬天
 &lt;a href="https://commons.ln.edu.hk/southsouthforum/2011/">南南论坛(SSFS)&lt;/a>，我为考察团提供会务活动服务，陪同来自12个国家的学者专家，调研访问中国东部（江浙沪）地区。&lt;/p>
&lt;p>其中一些知名集团，在随后几年内破产倒闭，列举其中部分：&lt;/p>
&lt;h3 id="江苏江阴华西村">
 
 &lt;a href="https://finance.sina.com.cn/china/2024-10-23/doc-inctpmaf3710673.shtml">江苏江阴华西村&lt;/a>
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b1%9f%e8%8b%8f%e6%b1%9f%e9%98%b4%e5%8d%8e%e8%a5%bf%e6%9d%91">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>被誉为“天下第一村”，是中国农村集体经济、共同富裕和乡村工业化最著名的典范之一。自20世纪60年代起，在老书记吴仁宝的带领下，从一个贫困村崛起为全国首富村，其发展模式被称为“华西模式”。&lt;/p>
&lt;p>我有幸亲自和老书记握过手，他的方言接近上海话，我们都听不懂，他的孙女给我们做翻译。&lt;/p>
&lt;p>我们还住了由村庄集体建造的全球最高建筑 - 华西龙希国际大酒店（Longxi International Hotel）74层328米，因为村子太小，即使兼并周围几个村的土地，还是无法满足发展需求，于是往高处盖楼，也叫华西村增地大厦。&lt;/p>
&lt;p>在最大的2000平方米宴会厅用餐，可容纳100桌以上，约1000–1200人同时就餐，这是江阴及周边地区规模最大的单体无柱宴会厅之一，常用于婚宴、企业年会、政府接待等；&lt;/p>
&lt;p>迎接各国专家和游客的还有一场综艺节目，同时可以用8种语言做开幕播报，现场氛围热烈堪比春晚，极其精彩纷呈，大酒店富有迪拜土豪气质，其中几个楼层展示各地赠送的礼品，全部都是各种稀世珍宝，价值过亿，包括一顿重的金牛、巨大的玉石雕刻。把各国专家都看懵了，中国闷声发大财，怎么还说是发展中国家？早已经超越发达国家了好吗！！！&lt;/p>
&lt;p>但是，2016年当我在网易养猪的时候，某一天网易新闻给我推送了一条新闻 - 华西村债务危机，距离上次参观考察才过去3年多，吴仁宝老书记才过世，华西村的好运就走到尽头了。&lt;/p>
&lt;p>然后华西村2018年危机全面爆发，峰值负债约400亿元人民币，负债率高达70%，这不是一天发生，而是早在我们去参观之前就埋下隐患，作为经济学家，温教授难道看不出来？&lt;/p>
&lt;h3 id="云都美浓小镇">
 
 &lt;a href="https://finance.china.com.cn/roll/20151214/3495627.shtml">云都美浓小镇&lt;/a>
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%91%e9%83%bd%e7%be%8e%e6%b5%93%e5%b0%8f%e9%95%87">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>项目地位于杭州市萧山区的浦阳镇桃北新村，是中国第一批美丽乡村和千万工程示范点。浙江的乡村建设水平都很高，创造了很多中国第一，包括：“绿水青山，就是金山银山”（两山）、美丽乡村、“千村示范、万村整治”工程（千万工程）等。&lt;/p>
&lt;p>打造该小镇的是浙江登峰交通集团，这家成立于1997年的浙江本土企业，曾涉足公路桥梁、市政园林、房地产等多个领域，但因2015年地产项目资金链断裂，成为浙江省内具有代表性的大型民企债务风险案例。&lt;/p>
&lt;p>当我2013年还在淘宝农业部门上班，某一天刷到登峰集团债务危机，已进入破产清算程序，至今未恢复经营。&lt;/p>
&lt;h3 id="北京小毛驴市民农园">
 北京小毛驴市民农园
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%b0%8f%e6%af%9b%e9%a9%b4%e5%b8%82%e6%b0%91%e5%86%9c%e5%9b%ad">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>有机/生态农业和三农发展领域的人都知道这家网红农场，自从2012年石嫣分家并建立CSA分享收获农场，小毛驴就逐渐退出历史舞台的聚光灯，情形每况愈下，我当年给农场做的网页也在几年后逐渐消失了；&lt;/p>
&lt;p>温教授让我们带外国专家去看这些案例，为了彰显中国社会主义新农村建设的巨大成功，对这几个案例大吹特吹，结果呢，没几年纷纷宣告破产。&lt;/p>
&lt;p>其他还有几条线路，包括华北和西南路线，我没有去，不在此列举，必定也有一堆他们主推的烂尾网红项目。知道更多温三农细节的朋友，欢迎提供他们推过的烂尾网红案例。&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/draft/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/draft/</guid><description>&lt;p>曾经有个青年听三农专家的话，仗着自己手里有点钱，返乡创业做农场，开着宝马回去，几年后破产，开着五菱宏光出来。&lt;/p>
&lt;p>历经磨难，青年已变成中年，生死看淡，唯一的成长是胆子大了，现在经常能开着车在山路上漂移，五菱宏光不愧是神车，现在中年上有老下有小，迫于生计压力，也不再嚷着回农村创业了，老老实实开着神车在城里送快递。&lt;/p>
&lt;p>总之，看起来专家的每一个主意都是天降馅饼，其实都是巨大的陷阱（烂泥坑），三农问题专家出的全部都是馊主意。&lt;/p>
&lt;h2 id="伪专家的真实能力">
 伪专家的真实能力
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%bc%aa%e4%b8%93%e5%ae%b6%e7%9a%84%e7%9c%9f%e5%ae%9e%e8%83%bd%e5%8a%9b">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>近年来，三农问题专家经常和一些公知直播，在网络上胡说八道越来越多，甚至连常识都没有，连他们曾经大学教书的同僚都看不下去了，公开在社交媒体上批判“三农专家***，缺乏经济学常识”。&lt;/p>
&lt;p>**三农专家们做的项目都是永远奶不大的孩子，如果哪天政策补贴断奶，他们就活不下去了。**请记住这句话。&lt;/p>
&lt;p>真实干家带出来的孩子不一样，能长大成人、经历风雨、在夹缝中顽强生存，因为我们是草根出身，要用硬实力来实现公平的资源分配，不能让伪专家和精英们都把媒体资源劫持过去，这是我们的社会责任。&lt;/p>
&lt;p>总之它们从来都不会对结果负责，天生就是口才好和混名场面的，只会身居庙堂之上高谈阔论，讲一堆公众听不懂的高深道理，似乎有那么点意思，但又缺乏逻辑自洽，更极其没有实操可能性，总是让人听得云里雾里。&lt;/p>
&lt;p>那么多穷苦拼命生活的农民工，你好意思吸人家血汗钱供养自己的优质生活和高种姓身份么？&lt;/p>
&lt;p>生而为人，好不容易来地球走一趟，人生在世不过数十年，奉劝那些伪精英和专家们做个人，走正道吧！&lt;/p>
&lt;h2 id="蹭流量做网红">
 蹭流量、做网红
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%b9%ad%e6%b5%81%e9%87%8f%e5%81%9a%e7%bd%91%e7%ba%a2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>他们特喜欢做网红，选那种名头特别大，特别响亮的项目，下面是温三农旗下的国仁乡建公众号的一则新闻：&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p80bQv9rz9QsHdPRWCVg9w">从乡建实践场到绿茵足球场：一场“村超”与乡村振兴的深度对话&lt;/a>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>2025年12月4日至7日，由村超研究院承办，乡建DAO主办并冠名，国仁乡建与绿手指有机农园赞助的“贵州榕江村超数字乡村交流活动”在贵州省榕江县圆满举行。一支由来自全国各地的乡村振兴领域实践专家与学者组成的“乡建DAO”文化交流团队奔赴榕江，深入这片因“村超”而火爆出圈的热土，通过研讨、溯源、走访与竞技，全方位解码“村超”现象的文化内核与运营智慧，共同探索其作为乡村振兴新引擎的可持续发展路径。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>他们成立了很多徒有虚名的组织，非常空洞。通过温三农的媒体发布中心“国仁乡建”，来一个个掰开看。&lt;/p>
&lt;h2 id="国仁乡建">
 国仁乡建
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%9b%bd%e4%bb%81%e4%b9%a1%e5%bb%ba">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>国仁城乡（北京）科技发展中心&lt;/p>
&lt;h2 id="两宿命乡村建设中心">
 两宿命乡村建设中心
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%a4%e5%ae%bf%e5%91%bd%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be%e4%b8%ad%e5%bf%83">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;h2 id="温铁军工作室温铁军科研团队">
 温铁军工作室、温铁军科研团队
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b8%a9%e9%93%81%e5%86%9b%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e5%ae%a4%e6%b8%a9%e9%93%81%e5%86%9b%e7%a7%91%e7%a0%94%e5%9b%a2%e9%98%9f">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;h2 id="村超研究院">
 村超研究院
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9d%91%e8%b6%85%e7%a0%94%e7%a9%b6%e9%99%a2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>贵州村超成了大网红，于是，做了一个“村超研究院”，然后带着一帮人过去蹭流量。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡建dao">
 乡建DAO
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e5%bb%badao">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>DAO的英文全称是什么意思？我们很多互联网行业做技术的人，甚至都说不清楚的。更何况英语都很渣的这些老乡建派系？&lt;/p>
&lt;p>“乡建DAO”文化交流，这个本来就空无一物，说不清楚的东西，被他们包装成了文化。&lt;/p>
&lt;p>严晓辉是乡建DAO的发起人，这伙计的博士学历是个硬伤，水学历太明显了。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村振兴领域实践专家">
 乡村振兴领域实践专家
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e6%8c%af%e5%85%b4%e9%a2%86%e5%9f%9f%e5%ae%9e%e8%b7%b5%e4%b8%93%e5%ae%b6">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>参考前文《温三农的乡村建设成果是什么？》的事实论述，他们根本就没有任何实践和成果，现在换个名号改叫乡村振兴，而且还成了实践专家。&lt;/p>
&lt;p>之前叫了20多年的“乡村建设”不灵了，顺应时代潮流，2025年现在改叫“乡村振兴专家”，他们又换了块牌匾，成立了多处“乡村振兴研究院”（接着忽悠）。&lt;/p>
&lt;p>温三农不要脸到了无耻至极的地步。&lt;/p>
&lt;h2 id="西南大学乡村振兴战略研究院中国乡村建设学院">
 西南大学乡村振兴战略研究院（中国乡村建设学院）
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%a5%bf%e5%8d%97%e5%a4%a7%e5%ad%a6%e4%b9%a1%e6%9d%91%e6%8c%af%e5%85%b4%e6%88%98%e7%95%a5%e7%a0%94%e7%a9%b6%e9%99%a2%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%ad%a6%e9%99%a2">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>举办各地的很多培训班
参考：
 &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AEcaM_Hro7KRLDbp_gwMYw">解读“战旗集体经济发展之路”高级研修班开启报名 | 12月成都见！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>解读一下，这次研修班里，有多少工作与温三农有关？基本都是别人做好的成功案例，然后他拿过去点评一番，让外行觉得又是温三农指导下做的成功案例。&lt;/p>
&lt;p>很多基层的村集体，由于有精明能干的村书记和集体经济领导人，实干出成绩后，他们迫切需要升级，同时也要理论提取，于是请来学者，最有名的非三农专家 - 温教授莫属。&lt;/p>
&lt;p>在江浙沪东部地区，温三农很难插脚进去，因东部发达地区的发展水平都很高，领导的眼界更高。&lt;/p>
&lt;p>温三农的水平很烂，因此他们能合作的案例项目点大多都很偏僻，他们把乡村振兴战略研究院开在西南大学，也是这个理由，偏僻小地方的领导的见识相对较小，他们还不能分辨真假专家，因此给了温三农可乘之机。&lt;/p>
&lt;p>按照温三农一贯的尿性，西南大学乡村振兴战略研究院也大概率是个空壳皮包办公室。&lt;/p>
&lt;h2 id="拗口的概念太多表达模棱两可">
 拗口的概念太多，表达模棱两可
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%8b%97%e5%8f%a3%e7%9a%84%e6%a6%82%e5%bf%b5%e5%a4%aa%e5%a4%9a%e8%a1%a8%e8%be%be%e6%a8%a1%e6%a3%b1%e4%b8%a4%e5%8f%af">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我是黄冈地区的，数学和物理成绩一直都还行，思维逻辑肯定没问题，且在温三农体系内部听了1年多讲座，也看了不少书，我依然对他想表达什么感到云里雾里。&lt;/p>
&lt;p>在他讲座面对面交流时，曾经有人当面提一些质疑论据的有力反驳，他又口齿不清、含糊其辞、装傻充愣、极其谦卑的样子蒙混过关，如果没看透，你还以为他大智若愚。&lt;/p>
&lt;p>问他的理论是否和西方搞对立，这个狡猾的老狐狸肯定说“那不是他的意思”，总之他的态度和表达总是模棱两可，忽左忽右。&lt;/p>
&lt;p>和他讨论问题的基础是建立在他设定的话语体系里，所以，我们任何人都肯定说不过他，人家是吃（诡辩学术）这碗饭的。&lt;/p>
&lt;p>如果要分析温的理论和学识，只能跳出他的话语体系，从一个更高远的角度看宏观的概念；同时，从他亲自带领和指导的学生项目中，找一些非常具体的人事物的案例，从一个更底层的角度看微观的行动；这样能给他做一些有确凿证据的论断：“他到底怎么样，他是干什么的？他是揣着明白装糊涂？还是本来他就徒有虚名？”。&lt;/p>
&lt;h2 id="老狐狸">
 老狐狸
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%80%81%e7%8b%90%e7%8b%b8">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>良心学者，挨骂系数低，一片好评，隐蔽性极强&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://cc.coolshell.in/posts/wen/wen-ge/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://cc.coolshell.in/posts/wen/wen-ge/</guid><description>&lt;p>小毛驴农场欢迎你，这里是培养狭隘极左民粹脑残粉的大本营，更是21世纪文革愤青延续的精神根据地。&lt;/p>
&lt;p>通过温和他带出来的学生的特有行为方式，我意识到，文革尚未过去，他不是在搞乡村建设，而是在利用不谙世事的学生和农民搞社会运动，他有很强的政治动机。&lt;/p>
&lt;h2 id="乡村建设红卫兵">
 乡村建设、红卫兵
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e5%bb%ba%e8%ae%be%e7%ba%a2%e5%8d%ab%e5%85%b5">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>2010.6.12，温教授59岁生日。
地点：梁漱溟乡村建设中心，北京市海淀区温泉镇温泉村。&lt;/p>
&lt;p>温三农旗下的乡村建设各团队的上百名学生来给教授庆生，作为小毛驴农场的一员，我也获邀参加。&lt;/p>
&lt;p>走入活动现场时，到处都是红旗飘飘、大字报、大横幅、学生们穿着绿军装、红五角星帽子、带着红袖标，拿着红缨标枪列队在道路两旁，热烈欢迎温教授和来宾，并给温教授系上红领巾……&lt;/p>
&lt;p>我当时有一种穿越到文革年代的身临其境的感觉，只有在电影和电视图片中见到过这样的场景。&lt;/p>
&lt;p>如果有导演想拍革命题材和样板戏，强烈推荐去梁漱溟乡村建设中心，我们一定会帮忙联系沟通，上哪里找这么好的群众演员和主角？温三农和乡村建设团队，用实际行动数十年如一日地坚持每天实地演练，才会自然而然达到电影拍摄场景的效果。&lt;/p>
&lt;p>曾经在中文搜索引擎baidu上检索“三农、乡村建设、支农、大学生、志愿者、下乡”等关键词，也能看到几乎一样经典的照片，红卫兵的装扮包括：&lt;strong>大红色主题、旗帜、帽子、红领巾、红袖章、服装和标识物&lt;/strong>，这和50年前的红色革命几乎没差别。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>文革余孽 -&lt;/p>
&lt;p>从事支农调研的学生团队中，有一些优秀代表，例如：&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.sohu.com/a/282292897_653202">赵玲：一个80后北师大女研究生的乡村建设之路&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://www.wyzxwk.com/Article/sannong/2020/05/418883.html">白亚丽：一场悄悄的新时代乡村“乌托邦”实验&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>这些孩子的故事让人很感动，他们都来自农村，家庭背景一般，有温度有理想，善良和单纯被温铁军利用，只要给一点点利益和好处，学生们就尊称他为老师。&lt;/p>
&lt;h2 id="梁漱溟">
 梁漱溟
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%a2%81%e6%bc%b1%e6%ba%9f">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>梁漱溟（1893–1988）是中国著名的思想家、哲学家、教育家，现代新儒家的早期代表人物，民国时期的一代大儒，是中国近代乡村建设的代表人物，在政协百人大会上敢于公开硬怼毛泽东的硬核人物，有正统知识分子的气节和风骨，被哈佛学者称为是中国最后一代儒家。&lt;/p>
&lt;p>维基百科：
 &lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A2%81%E6%BC%B1%E6%BA%9F">梁漱溟&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>搜狗百科：
 &lt;a href="https://baike.sogou.com/v73831364.htm?fromTitle=%E6%A2%81%E6%BC%B1%E6%BA%9F%E4%B9%A1%E5%BB%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83">梁漱溟乡村建设中心&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>梁氏始祖为蒙古人 - 也先帖木儿（Yesün Temür），系元世祖忽必烈第五子云南王忽哥赤之子，封“营王”，明朝时得汉姓“梁”。&lt;/p>
&lt;p>梁漱溟的父亲梁济（字巨川）是清末官员，曾先后在广西、直隶（今河北）等地任职。1893年，梁济正在广西做官，因此梁漱溟生于桂林，长于北京。&lt;/p>
&lt;p>梁漱溟19岁起研读佛经，深受唯识宗影响，24岁时著《究元决疑论》，以佛法批判中西哲学，被蔡元培赏识聘为北大教授，曾立誓“终身不娶、素食、出家”，每日诵经打坐。&lt;/p>
&lt;p>1918年，父亲因忧国投湖自尽，遗言问：“这个世界会好吗？”，梁漱溟答：“我相信世界是一天一天往好里去的。”，父亲之死让他意识到：佛法虽能解脱个人生死，却无法回应家国责任。遂放弃出家念头，转而研习宋明理学，践行“为天地立心，为生民立命”的儒家精神。&lt;/p>
&lt;p>我比较感兴趣的点是，思想文化对人的改造非常深刻，一个蒙古人种，如何历经几代受汉地文化影响，成为哲学儒家的？&lt;/p>
&lt;p>我曾经于2010年深秋在北京大学燕园，陪同廖晓义和安金磊老师拜访过梁培恕老先生（梁漱溟的小儿子），并获赠老先生签名的两本书，我把其他几本也买来，在小毛驴农场宿舍躺着看完了这些系列。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>《梁漱溟传》&lt;/li>
&lt;li>《梁漱溟家书》&lt;/li>
&lt;li>《中国文化要义》&lt;/li>
&lt;li>《这个世界会好吗？》&lt;/li>
&lt;li>
 &lt;a href="https://book.douban.com/subject/1132803/">《最后的儒家：梁漱溟与中国现代化的两难》&lt;/a> &lt;/li>
&lt;li>
 &lt;a href="https://www.goodreads.com/en/book/show/350956.The_Last_Confucian">The Last Confucian: Liang Shu-Ming and the Chinese Dilemma of Modernity&lt;/a>,author: Guy S. Alitto&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>梁家后人严格遵循“不张扬、不炒作”的家风，如果知道老爹的名誉被这帮教授如此糟践利用，老人家作何感想？&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%99%8F%E9%99%BD%E5%88%9D">晏阳初&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="https://baike.sogou.com/v66846294.htm?fromTitle=%E6%99%8F%E9%98%B3%E5%88%9D%E4%B9%A1%E6%9D%91%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E5%AD%A6%E9%99%A2">晏阳初乡村建设学院&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>
 &lt;a href="http://wikipeacewomen.org/">和平妇女&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="温教授的政治倾向">
 &lt;strong>温教授的政治倾向？&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b8%a9%e6%95%99%e6%8e%88%e7%9a%84%e6%94%bf%e6%b2%bb%e5%80%be%e5%90%91">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>温教授有一帮极左的死党&lt;/p>
&lt;p>2012年，在知名的中国左派（毛派）的媒体大本营“乌有之乡”上，我们经常能看到温教授的文章，但是又有很多消息和评论表现出右派的特点，所以我们不清楚温教授的政治倾向，他应该是属于有丰富斗争经验的老一辈，跟随温教授学习和工作多年的学生说“他是个狡猾的老狐狸”，可见常年跟随他的“老乡建（老一辈乡村建设志愿者和工作人员）”多少知道温是真正干嘛的。&lt;/p>
&lt;p>在温教授的关系网中，经常邀请一些他的同事和一些关系密切的学者给农民和学生上课，我有幸能接触到许多非典型的学者，&lt;/p>
&lt;p>我们曾经有很多个晚上，在农场干完一天活儿后，黄志友找一个老师过来，给我们讲格瓦拉的故事，有看影片、读书会等不同方式，看完后就大家讨论，老师引导大家的讨论和思考。&lt;/p>
&lt;p>有几次听北京大学戴锦华教授讲课，这位女老师颇有北京爷们风范，她研究切. 格瓦拉，她在课堂上叼着烟大口大口地吸，在一片烟雾朦胧中讲到最感动的地方，她深情地称“切是她的梦中情人，在西班牙语中，只有情人才会亲昵地称呼切”，这是她的原话。&lt;/p>
&lt;p>有人称赞格瓦拉是优秀的无产阶级革命家和圣洁的战士，将格瓦拉被中情局枪杀市的遗照，比喻成耶稣受难，说格瓦拉的遗容就像耶稣受难后一样圣洁，也有人指责他是战争屠夫和疯子，我暂时无法获悉到底哪一方说得对，不了解这些历史且无法做出判断，但我从身边很多赞美者的日常行为中观察，他们表现出狭隘的人生观和世界观、极端民族主义或纳粹的特征。&lt;/p>
&lt;p>梁漱溟乡村建设中心是中国乡村建设理论和培训的基地，全国各地的三农社团都来取经，例如大连市一个三农社团做得很极致，以“&lt;strong>切. 格瓦拉&lt;/strong>”作为衣服的标识和社团主题曲，熟悉世界历史的朋友应该知道，“切. 格瓦拉”象征着红色革命。&lt;/p>
&lt;p>作为温教授体系中的一名工作人员，我曾经参与接待过&lt;strong>阿莱达. 格瓦拉&lt;/strong>（古巴共产党领导人切. 格瓦拉的小女儿）等知名人物，他们都是其他国家红色背景的。&lt;/p>
&lt;p>可能是组织想重点培养我，让我参加过不少重要的国际国内会议，还准备把我推送到人民大学深造（中国公务员顶级学府），给我挂上高大上的头衔，还有五险一金社保等不少福利和好处。&lt;/p>
&lt;p>可惜我根不正苗不红，选择了背离他们，放弃了和教授们一起开会住4-5星级酒店，一顿饭动辄20-30道菜的自助大餐，这些都是三农学术和NGO圈顶流配置的一小部分，冰山之一角，至于高层大佬们的奢靡生活，我们普通人根本看不到。&lt;/p>
&lt;h1 id="温三农的黑历史">
 温三农的黑历史
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%b8%a9%e4%b8%89%e5%86%9c%e7%9a%84%e9%bb%91%e5%8e%86%e5%8f%b2">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>这是我偶然接触到的一个案例。&lt;/p></description></item></channel></rss>